const dataPenalCode = [
  {
    question: "",
    answer: 0,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ ' संहिता का नाम और उसके प्रर्वतन का विस्तार'  से संबंधित है",
    answer: 1,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'भारत के भीतर किए गये अपराधों का दण्ड'  से संबंधित है",
    answer: 2,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'भारत से परे किए गये किन्तु उसके भीतर विधि के अनुसार विचारणीय अपराधों का दंड'  से संबंधित है",
    answer: 3,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'एक बार स्पष्टीकृत पद का भाव'  से संबंधित है",
    answer: 7,
  },
  { question: "धारा ______ 'पुरूष, स्त्री'  से संबंधित है", answer: 10 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'संहिता में की परिभाषाओं का अपवादों के अध्यधीन समझा जाना'  से संबंधित है",
    answer: 6,
  },
  { question: "धारा ______ 'लिंग'  से संबंधित है", answer: 8 },
  { question: "धारा ______ 'वचन'  से संबंधित है", answer: 9 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'राज्य-क्षेत्रातीत अपराधों पर संहिता का विस्तार'  से संबंधित है",
    answer: 4,
  },
  { question: "धारा ______ 'व्यक्ति'  से संबंधित है", answer: 11 },
  { question: "धारा ______ 'लोक'  से संबंधित है", answer: 12 },
  { question: "धारा ______ 'निरसित'  से संबंधित है", answer: 13 },
  { question: "धारा ______ 'सरकार का सेवक'  से संबंधित है", answer: 14 },
  { question: "धारा ______ 'निरसित'  से संबंधित है", answer: 15 },
  { question: "धारा ______ 'निरसित'  से संबंधित है", answer: 16 },
  { question: "धारा ______ 'सरकार'  से संबंधित है", answer: 17 },
  { question: "धारा ______ 'भारत'  से संबंधित है", answer: 18 },
  { question: "धारा ______ 'न्यायाधीश'  से संबंधित है", answer: 19 },
  { question: "धारा ______ 'न्यायालय'  से संबंधित है", answer: 20 },
  { question: "धारा ______ 'लोक सेवक'  से संबंधित है", answer: 21 },
  { question: "धारा ______ 'जंगम सम्पत्ति'  से संबंधित है", answer: 22 },
  { question: "धारा ______ 'सदोष अभिलाभ'  से संबंधित है", answer: 23 },
  { question: "धारा ______ 'बेईमानी से'  से संबंधित है", answer: 24 },
  { question: "धारा ______ 'कपटपूर्वक'  से संबंधित है", answer: 25 },
  { question: "धारा ______ 'विश्वास करने का कारण'  से संबंधित है", answer: 26 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'पत्नी, लिपिक या सेवक के कब्जे में सम्पत्ति'  से संबंधित है",
    answer: 27,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कार्यों का निर्देश करने वाले शब्दों के अन्तर्गत अवैध लोप आता है'  से संबंधित है",
    answer: 32,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'जब कि ऐसा कार्य इस कारण अपराधित है कि वह अपराध्कि ज्ञान या आशय से किया गया है'  से संबंधित है",
    answer: 35,
  },
  { question: "धारा ______ 'कूटकरण'  से संबंधित है", answer: 28 },
  { question: "धारा ______ 'दस्तावेज'  से संबंधित है", answer: 29 },
  { question: "धारा ______ 'मूल्यवान प्रतिभूति'  से संबंधित है", answer: 30 },
  { question: "धारा ______ 'बिल'  से संबंधित है", answer: 31 },
  { question: "धारा ______ 'कार्य, लोप'  से संबंधित है", answer: 33 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सामान्य आशय को अग्रसर करने में कई व्यक्तियों द्वारा किये गये कार्य'  से संबंधित है",
    answer: 34,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'अंशत: कार्य द्वारा और अंशत: लोप द्वारा कारित परिणाम'  से संबंधित है",
    answer: 36,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी अपराध को गठित करने वाले कई कार्यों में से किसी एक को करके सहयोग करना'  से संबंधित है",
    answer: 37,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'अपराधिक कार्य में संपृक्त व्यक्ति विभिन्न अपराधों के दोषी हो सकेंगे'  से संबंधित है",
    answer: 38,
  },
  { question: "धारा ______ 'स्वेच्छया'  से संबंधित है", answer: 39 },
  { question: "धारा ______ 'अपराध'  से संबंधित है", answer: 40 },
  { question: "धारा ______ 'विशेष विधि'  से संबंधित है", answer: 41 },
  { question: "धारा ______ 'स्थानीय विधि'  से संबंधित है", answer: 42 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'अवैध , करने के लिये वैध रूप से आबद्ध'  से संबंधित है",
    answer: 43,
  },
  { question: "धारा ______ 'क्षति'  से संबंधित है", answer: 44 },
  { question: "धारा ______ 'जीवन'  से संबंधित है", answer: 45 },
  { question: "धारा ______ 'मृत्यु'  से संबंधित है", answer: 46 },
  { question: "धारा ______ 'जीव जन्तु'  से संबंधित है", answer: 47 },
  { question: "धारा ______ 'जलयान'  से संबंधित है", answer: 48 },
  { question: "धारा ______ 'वर्ष, मास'  से संबंधित है", answer: 49 },
  { question: "धारा ______ 'धारा'  से संबंधित है", answer: 50 },
  { question: "धारा ______ 'शपथ'  से संबंधित है", answer: 51 },
  { question: "धारा ______ 'सद्भावनापूर्वक'  से संबंधित है", answer: 52 },
  { question: "धारा ______ 'क संश्रय'  से संबंधित है", answer: 52 },
  { question: "धारा ______ 'दण्ड'  से संबंधित है", answer: 53 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'आजीवन कारावास के दण्डादेश का लघुकरण'  से संबंधित है",
    answer: 53,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'लघु दण्डादेश का लघुकरण'  से संबंधित है",
    answer: 54,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'क समुचित सरकार की परिभाषा'  से संबंधित है",
    answer: 55,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'आजीवन कारावास के दण्डादेश का लघुकरण'  से संबंधित है",
    answer: 55,
  },
  { question: "धारा ______ 'निरसित'  से संबंधित है", answer: 56 },
  {
    question: "धारा ______ 'दण्ड अवधियों की भिन्ने'  से संबंधित है",
    answer: 57,
  },
  { question: "धारा ______ 'निरसित'  से संबंधित है", answer: 58 },
  { question: "धारा ______ 'निरसित'  से संबंधित है", answer: 59 },

  {
    question:
      "धारा ______ 'दण्डादिष्ट कारावास के कतिपय मामलों में संपूर्ण कारावास या उसका कोई भाग कठिन या सादा हो सकेगा'  से संबंधित है",
    answer: 60,
  },
  { question: "धारा ______ 'निरसित'  से संबंधित है", answer: 61 },
  { question: "धारा ______ 'निरसित'  से संबंधित है", answer: 62 },
  { question: "धारा ______ 'जुर्माने की रकम'  से संबंधित है", answer: 63 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'जुर्माना न देने पर कारावास का दण्डादेश'  से संबंधित है",
    answer: 64,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'जबकि कारावास और जुर्माना दोनों आदिष्ट किये जा सकते हैं, तब जुर्माना न देने पर कारावास, जबकि अपराध केवल जुर्माने से दण्डनीय हो'  से संबंधित है",
    answer: 65,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'जुर्माना न देने पर किस भाॅंति का कारावास दिया जाय'  से संबंधित है",
    answer: 66,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'जुर्माना न देने पर कारावास, जबकि अपराध केवल जुर्माने से दण्डनीय हो'  से संबंधित है",
    answer: 67,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'जुर्माना देने पर कारावास का पर्यवसान हो जाना'  से संबंधित है",
    answer: 68,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'जुर्माने के आनुपातिक भाग के दे दिये जाने की दशा में कारावास का पर्यवसान'  से संबंधित है",
    answer: 69,
  },

  {
    question:
      "धारा ______ 'जुर्माने का छः वर्ष के भीतर या कारावास के दौरान में उदग्रहणीय होना'  से संबंधित है",
    answer: 70,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कई अपराधों से मिलकर बने अपराध के लिये दण्ड की अवधि'  से संबंधित है",
    answer: 71,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कई अपराधों में से एक के दोषी व्यक्ति के लिये दण्ड जबकि निर्णय में यह कथित है कि यह संदेह है कि वह किस अपराध का दोषी है'  से संबंधित है",
    answer: 72,
  },
  { question: "धारा ______ 'एकांत परिरोध'  से संबंधित है", answer: 73 },
  { question: "धारा ______ 'एकांत परिरोध की अवधि'  से संबंधित है", answer: 74 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'पूर्व दोषसिद्धि के पश्च्यात अध्याय १२ या अध्याय १७ के अधीन कतिपय अपराधों के लिये वर्धित दण्ड'  से संबंधित है",
    answer: 75,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'विधि द्वारा आबद्ध या तथ्य की भूल के कारण अपने आप को विधि द्वारा आबद्ध होने का विश्वास करने वाले व्यक्ति द्वारा किया गया कार्य'  से संबंधित है",
    answer: 76,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'न्यायिकत: कार्य करने हेतु न्यायाधीश का कार्य'  से संबंधित है",
    answer: 77,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'न्यायालय के निर्णय या आदेश के अनुसरण में किया गया कार्य'  से संबंधित है",
    answer: 78,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'विधि द्वारा न्यायानुमत या तथ्य की भूल से अपने को विधि द्वारा न्यायानुमत होने का विश्वास करने वाले व्यक्ति द्वारा किया गया कार्य'  से संबंधित है",
    answer: 79,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'विधिपूर्ण कार्य करने में दुर्घटना'  से संबंधित है",
    answer: 80,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कार्य जिससे अपहानि कारित होना संभाव्य है, किन्तु जो आपराधिक आशय के बिना और अन्य अपहानि के निवारण के लिये किया गया है'  से संबंधित है",
    answer: 81,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सात वर्ष से कम आयु के शिशु का कार्य'  से संबंधित है",
    answer: 82,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सात वर्ष से ऊपर किन्तु बारह वर्ष से कम आयु अपरिपक्व समझ के शिशु का कार्य'  से संबंधित है",
    answer: 83,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'विकृतिचित्त व्यक्ति का कार्य'  से संबंधित है",
    answer: 84,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ऐसे व्यक्ति का कार्य जो अपनी इच्छा के विरूद्ध मत्तता में होने के कारण निर्णय पर पहुंचने में असमर्थ है'  से संबंधित है",
    answer: 85,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी व्यक्ति द्वारा, जो मत्तता में है, किया गया अपराध जिसमें विशेष आशय या ज्ञान का होना अपेक्षित है'  से संबंधित है",
    answer: 86,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सम्मति से किया गया कार्य जिसमें मृत्यु या घोर उपहति कारित करने का आशय हो और न उसकी सम्भव्यता का ज्ञान हो'  से संबंधित है",
    answer: 87,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी व्यक्ति के फायदे के लिये सम्मति से सदभवनापूर्वक किया गया कार्य जिससे मृत्यु कारित करने का आशय नहीं है'  से संबंधित है",
    answer: 88,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'संरक्षक द्वारा या उसकी सम्मति से शिशु या उन्मत्त व्यक्ति के फायदे के लिये सद्भावनापूर्वक किया गया कार्य'  से संबंधित है",
    answer: 89,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सम्मति \nउन्मत्त व्यक्ति की सम्मति \nशिशु की सम्मति' \n से संबंधित है",
    answer: 90,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'एसे कार्यों का अपवर्णन जो कारित अपहानि के बिना भी स्वतः अपराध है'  से संबंधित है",
    answer: 91,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सम्मति के बिना किसी ब्यक्ति के फायदे के लिये सदभावना पूर्वक किया गया कार्य'  से संबंधित है",
    answer: 92,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'सदभावनापूर्वक दी गयी संसूचना'  से संबंधित है",
    answer: 93,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'वह कार्य जिसको करने के लिये कोई ब्यक्ति धमकियों द्धारा विवश किया गया है'  से संबंधित है",
    answer: 94,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'तुच्छ अपहानि कारित करने वाला कार्य'  से संबंधित है",
    answer: 95,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'निजी प्रतिरक्षा में दी गयी बातें'  से संबंधित है",
    answer: 96,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'शरीर तथा सम्पत्ति पर निजी प्रतिरक्षा का अधिकार'  से संबंधित है",
    answer: 97,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ऐसे ब्यक्ति का कार्य के विरूद्ध निजी प्रतिरक्षा का अधिकार जो विकृत आदि हो'  से संबंधित है",
    answer: 98,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कार्य, जिनके विरूद्ध निजी प्रतिरक्षा का कोई अधिकार नहीं है इस अधिकार के प्रयोग का विस्तार'  से संबंधित है",
    answer: 99,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'शरीर की निजी प्रतिरक्षा के अधिकार का विस्तार मृत्यु कारित करने पर कब होता है'  से संबंधित है",
    answer: 100,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कब ऐसे अधिकार का विस्तार मृत्यु से भिन्न कोई अपहानि कारित करने तक का होता है'  से संबंधित है",
    answer: 101,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'शरीर की निजी प्रतिरक्षा के अधिकार का प्रारंभ और बने रहना'  से संबंधित है",
    answer: 102,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कब सम्पत्ति की निजी प्रतिरक्षा के अधिकार का विस्तार मृत्यु कारित करने तक का होता है'  से संबंधित है",
    answer: 103,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ऐसे अधिकार का विस्तार मृत्यु से भिन्न कोई अपहानि कारित करने तक का कब होता है'  से संबंधित है",
    answer: 104,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सम्पत्ति की निजी प्रतिरक्षा के अधिकार का प्रारंभ और बने रहना'  से संबंधित है",
    answer: 105,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'घातक हमले के विरूद्ध निजी प्रतिरक्षा के अधिकार जबकि निर्दोश व्यक्ति को अपहानि होने की जोखिम है'  से संबंधित है",
    answer: 106,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'किसी बात का दुष्प्रेरण'  से संबंधित है",
    answer: 107,
  },
  { question: "धारा ______ 'दुष्प्रेरक'  से संबंधित है", answer: 108 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'भारत से बाहर के अपराधों का भारत में दुष्प्रेरण'  से संबंधित है",
    answer: 108,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'दुष्प्रेरण का दण्ड, यदि दुष्प्रेरित कार्य उसके परिणामस्वरूप किया जाए और जहां तक कि उसके दण्ड के लिये कोई अभिव्यक्त उपबंध नहीं है'  से संबंधित है",
    answer: 109,
  },

  {
    question:
      "धारा ______ 'दुष्प्रेरण का दण्ड, यदि दुष्प्रेरित व्यक्ति दुष्प्रेरक के आशय से भिन्न आशय से कार्य करता है'  से संबंधित है",
    answer: 110,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'दुष्प्रेरक का दायित्व जब एक कार्य का दुष्प्रेरण किया गया है और उससे भिन्न कार्य किया गया है'  से संबंधित है",
    answer: 111,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'दुष्प्रेरक कब दुष्प्रेरित कार्य के लिये और किये गये कार्य के लिए आकलित दण्ड से दण्डनीय है'  से संबंधित है",
    answer: 112,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'दुष्प्रेरित कार्य से कारित उस प्रभाव के लिए दुष्प्रेरक का दायित्व जो दुष्प्रेरक दवारा आशयित से भिन्न हो'  से संबंधित है",
    answer: 113,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'अपराध किए जाते समय दुष्प्रेरक की उपस्थिति'  से संबंधित है",
    answer: 114,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'मृत्यु या आजीवन कारावास से दण्डनीय अपराध का दुष्प्रेरण यदि अपराध नहीं किया जाता यदि अपहानि करने वाला कार्य परिणामस्वरूप किया जाता है'  से संबंधित है",
    answer: 115,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कारावास से दण्डनीय अपराध का दुष्प्रेरण अदि अपराध न किया जाए यदि दुष्प्रेरक या दुष्प्रेरित व्यक्ति ऐसा लोक सेवक है, जिसका कर्तव्य अपराध निवारित करना हो'  से संबंधित है",
    answer: 116,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक साधारण दवारा या दस से अधिक व्यक्तियों दवारा अपराध किये जाने का दुष्प्रेरण'  से संबंधित है",
    answer: 117,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'मृत्यु या आजीवन कारावास से दण्डनीय अपराध करने की परिकल्पना को छिपाना यदि अपराध कर दिया जाए - यदि अपराध नहीं किया जाए'  से संबंधित है",
    answer: 118,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी ऐसे अपराध के किए जाने की परिकल्पना का लोक सेवक दवारा छिपाया जाना, जिसका निवारण करना उसका कर्तव्य है \nयदि अपराध कर दिया जाय \n यदि अपराध मृत्यु, आदि से दण्डनीय है \n यदि अपराध नहीं किया जाय'  से संबंधित है",
    answer: 119,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कारावास से दण्डनीय अपराध करने की परिकल्पना को छिपाना \nयदि अपराध कर दिया जाए - यदि अपराध नहीं किया जाए'  से संबंधित है",
    answer: 120,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'भारत सरकार के विरूद्ध युद्ध करना या युद्ध करने का प्रयत्न करना या युद्ध करने का दुष्प्रेरण करना'  से संबंधित है",
    answer: 121,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'भारत सरकार के विरूद्ध युद्ध करने के आशय से आयुध आदि संग्रह करना'  से संबंधित है",
    answer: 122,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'युद्ध करने की परिकल्पना को सफल बनाने के आशय से छुपाना'  से संबंधित है",
    answer: 123,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी विधिपूर्ण शक्ति का प्रयोग करने के लिए विवश करने या उसका प्रयोग अवरोपित करने के आशय से राट्रपति, राज्यपाल आदि पर हमला करना'  से संबंधित है",
    answer: 124,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'भारत सरकार से मैत्री सम्बंध रखने वाली किसी एशियाई शक्ति के विरूद्ध युद्ध करना'  से संबंधित है",
    answer: 125,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'भारत सरकार के साथ शान्ति का संबंध रखने वाली शक्ति के राज्य क्षेत्र में लूटपाट करना'  से संबंधित है",
    answer: 126,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'धारा 125 व 126 में वर्णित युद्ध या लूटपाट दवारा ली गयी सम्पत्ति प्राप्त करना'  से संबंधित है",
    answer: 127,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक का स्व ईच्छा राजकैदी या युद्धकैदी को निकल भागने देना'  से संबंधित है",
    answer: 128,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'उपेक्षा से लोक सेवक का ऐसे कैदी का निकल भागना सहन करना'  से संबंधित है",
    answer: 129,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ऐसे कैदी के निकल भागने में सहायता देना, उसे छुडाना या संश्रय देना'  से संबंधित है",
    answer: 130,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'विद्रोह का दुष्प्रेरण का किसी सैनिक, नौसैनिक या वायुसैनिक को कर्तव्य से विचलित करने का प्रयत्न करना'  से संबंधित है",
    answer: 131,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'विद्रोह का दुष्प्रेरण, यदि उसके परिणामस्वरूप विद्रोह हो जाए।'  से संबंधित है",
    answer: 132,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सैनिक, नौसैनिक या वायुसैनिक द्वारा अपने वरिष्ठ अधिकारी, जब कि वह अधिकारी अपने पद-निष्पादन में हो, पर हमले का दुष्प्रेरण।'  से संबंधित है",
    answer: 133,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'हमले का दुष्प्रेरण जिसके परिणामस्वरूप हमला किया जाए।'  से संबंधित है",
    answer: 134,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सैनिक, नौसैनिक या वायुसैनिक द्वारा परित्याग का दुष्प्रेरण।'  से संबंधित है",
    answer: 135,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'अभित्याजक को संश्रय देना'  से संबंधित है",
    answer: 136,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'मास्टर की उपेक्षा से किसी वाणिज्यिक जलयान पर छुपा हुआ अभित्याजक'  से संबंधित है",
    answer: 137,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सैनिक, नौसैनिक या वायुसैनिक द्वारा अनधीनता के कार्य का दुष्प्रेरण।'  से संबंधित है",
    answer: 138,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'कुछ अधिनियमों के अध्यधीन व्यक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 139,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सैनिक, नौसैनिक या वायुसैनिक द्वारा उपयोग में लाई जाने वाली पोशाक पहनना या प्रतीक चिह्न धारण करना।'  से संबंधित है",
    answer: 140,
  },
  { question: "धारा ______ 'विधिविरुद्ध जनसमूह।'  से संबंधित है", answer: 141 },
  {
    question: "धारा ______ 'विधिविरुद्ध जनसमूह का सदस्य होना।'  से संबंधित है",
    answer: 142,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'गैरकानूनी जनसमूह का सदस्य होने के नाते दंड'  से संबंधित है",
    answer: 143,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'घातक आयुध से सज्जित होकर विधिविरुद्ध जनसमूह में सम्मिलित होना।'  से संबंधित है",
    answer: 144,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी विधिविरुद्ध जनसमूह, जिसे बिखर जाने का समादेश दिया गया है, में जानबूझकर शामिल होना या बने रहना।'  से संबंधित है",
    answer: 145,
  },
  { question: "धारा ______ 'उपद्रव करना'  से संबंधित है", answer: 146 },
  {
    question: "धारा ______ 'बल्वा करने के लिए दण्ड'  से संबंधित है",
    answer: 147,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'घातक आयुध से सज्जित होकर उपद्रव करना।'  से संबंधित है",
    answer: 148,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'विधिविरुद्ध जनसमूह का हर सदस्य, समान लक्ष्य का अभियोजन करने में किए गए अपराध का दोषी।'  से संबंधित है",
    answer: 149,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'विधिविरुद्ध जनसमूह में सम्मिलित करने के लिए व्यक्तियों का भाड़े पर लेन��� या भाड़े पर लेने के लिए बढ़ावा देना।'  से संबंधित है",
    answer: 150,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'पांच या अधिक व्यक्तियों के जनसमूह जिसे बिखर जाने का समादेश दिए जाने के पश्चात् जानबूझकर शामिल होना या बने रहना'  से संबंधित है",
    answer: 151,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक के उपद्रव / दंगे आदि को दबाने के प्रयास में हमला करना या बाधा डालना।'  से संबंधित है",
    answer: 152,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'उपद्रव कराने के आशय से बेहूदगी से प्रकोपित करना'  से संबंधित है",
    answer: 153,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'उस भूमि का स्वामी या अधिवासी, जिस पर गैरकानूनी जनसमूह एकत्रित हो'  से संबंधित है",
    answer: 154,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'व्यक्ति जिसके फायदे के लिए उपद्रव किया गया हो का दायित्व'  से संबंधित है",
    answer: 155,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'उस स्वामी या अधिवासी के अभिकर्ता का दायित्व, जिसके फायदे के लिए उपद्रव किया जाता है'  से संबंधित है",
    answer: 156,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'विधिविरुद्ध जनसमूह के लिए भाड़े पर लाए गए व्यक्तियों को संश्रय देना।'  से संबंधित है",
    answer: 157,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'विधिविरुद्ध जमाव या बल्वे में भाग लेने के लिए भाड़े पर जाना'  से संबंधित है",
    answer: 158,
  },
  { question: "धारा ______ 'दंगा'  से संबंधित है", answer: 159 },
  {
    question: "धारा ______ 'उपद्रव करने के लिए दण्ड।'  से संबंधित है",
    answer: 160,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक द्वारा किसी व्यक्ति को क्षति पहुँचाने के आशय से विधि की अवज्ञा करना।'  से संबंधित है",
    answer: 166,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक, जो क्षति कारित करने के आशय से अशुद्ध दस्तावेज रचता है।'  से संबंधित है",
    answer: 167,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक, जो विधिविरुद्ध रूप से व्यापार में लगता है'  से संबंधित है",
    answer: 168,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक, जो विधिविरुद्ध रूप से संपत्ति क्रय करता है या उसके लिए बोली लगाता है।'  से संबंधित है",
    answer: 169,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'लोक सेवक का प्रतिरूपण।'  से संबंधित है",
    answer: 170,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'अभ्यर्थी, निर्वाचन अधिकार परिभाषित'  से संबंधित है",
    answer: "171A",
  },
  { question: "धारा ______ 'रिश्वत'  से संबंधित है", answer: "171B" },
  {
    question: "धारा ______ 'निर्वाचनों में असम्यक् असर डालना'  से संबंधित है",
    answer: "171C",
  },
  {
    question: "धारा ______ 'निर्वाचनों में प्रतिरूपण'  से संबंधित है",
    answer: "171D",
  },
  {
    question: "धारा ______ 'रिश्वत के लिए दण्ड'  से संबंधित है",
    answer: "171E",
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'निर्वाचनों में असम्यक् असर डालने या प्रतिरूपण के लिए दण्ड'  से संबंधित है",
    answer: "171F",
  },
  {
    question: "धारा ______ 'निर्वाचन के सिलसिले में मिथ्या कथन'  से संबंधित है",
    answer: "171G",
  },
  {
    question: "धारा ______ 'निर्वाचन के सिलसिले में अवैध संदाय'  से संबंधित है",
    answer: "171H",
  },
  {
    question: "धारा ______ 'निर्वाचन लेखा रखने में असफलता'  से संबंधित है",
    answer: "171I",
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'समनों की तामील या अन्य कार्यवाही से बचने के लिए फरार हो जाना'  से संबंधित है",
    answer: 172,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'समन की तामील का या अन्य कार्यवाही का या उसके प्रकाशन का निवारण करना।  '  से संबंधित है",
    answer: 173,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक का आदेश न मानकर गैर-हाजिर रहना'  से संबंधित है",
    answer: 174,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'दस्तावेज या इलैक्ट्रानिक अभिलेख पेश करने के लिए वैध रूप से आबद्ध व्यक्ति का लोक सेवक को १[दस्तावेज या इलैक्ट्रानिक अभिलेख] पेश करने का लोप'  से संबंधित है",
    answer: 175,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सूचना या इत्तिला देने के लिए कानूनी तौर पर आबद्ध व्यक्ति द्वारा लोक सेवक को सूचना या इत्तिला देने का लोप।'  से संबंधित है",
    answer: 176,
  },
  { question: "धारा ______ 'झूठी सूचना देना।'  से संबंधित है", answer: 177 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'शपथ या प्रतिज्ञान से इंकार करना, जबकि लोक सेवक द्वारा वह वैसा करने के लिए सम्यक् रूप से अपेक्षित किया जाए'  से संबंधित है",
    answer: 178,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'प्रश्न करने के लिए प्राधिकॄत लोक सेवक को उत्तर देने से इंकार करना।'  से संबंधित है",
    answer: 179,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'कथन पर हस्ताक्षर करने से इंकार'  से संबंधित है",
    answer: 180,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'शपथ दिलाने या अभिपुष्टि कराने के लिए प्राधिकॄत लोक सेवक के, या व्यक्ति के समक्ष शपथ या अभिपुष्टि पर झूठा बयान।'  से संबंधित है",
    answer: 181,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक को अपनी विधिपूर्ण शक्ति का उपयोग दूसरे व्यक्ति की क्षति करने के आशय से झूठी सूचना देना'  से संबंधित है",
    answer: 182,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक के विधिपूर्ण प्राधिकार द्वारा संपत्ति लिए जाने का प्रतिरोध'  से संबंधित है",
    answer: 183,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक के प्राधिकार द्वारा विक्रय के लिए प्रस्थापित की गई संपत्ति के विक्रय में बाधा डालना।'  से संबंधित है",
    answer: 184,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक के प्राधिकार द्वारा विक्रय के लिए प्रस्थापित की गई संपत्ति का अवैध क्रय या उसके लिए अवैध बोली लगाना।'  से संबंधित है",
    answer: 185,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक के लोक कॄत्यों के निर्वहन में बाधा डालना।'  से संबंधित है",
    answer: 186,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक की सहायता करने का लोप, जबकि सहायता देने के लिए विधि द्वारा आबद्ध हो'  से संबंधित है",
    answer: 187,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक द्वारा विधिवत रूप से प्रख्यापित आदेश की अवज्ञा।'  से संबंधित है",
    answer: 188,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'लोक सेवक को क्षति करने की धमकी'  से संबंधित है",
    answer: 189,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक से संरक्षा के लिए आवेदन करने से रोकने हेतु किसी व्यक्ति को उत्प्रेरित करने के लिए क्षति की धमकी।'  से संबंधित है",
    answer: 190,
  },
  { question: "धारा ______ 'झूठा साक्ष्य देना।'  से संबंधित है", answer: 191 },
  { question: "धारा ______ 'झूठा साक्ष्य गढ़ना।'  से संबंधित है", answer: 192 },
  {
    question: "धारा ______ 'मिथ्या साक्ष्य के लिए दंड'  से संबंधित है",
    answer: 193,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'मॄत्यु से दण्डनीय अपराध के लिए दोषसिद्धि कराने के आशय से झूठा साक्ष्य देना या गढ़ना।'  से संबंधित है",
    answer: 194,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'आजीवन कारावास या कारावास से दण्डनीय अपराध के लिए दोषसिद्धि प्राप्त करने के आशय से झूठा साक्ष्य देना या गढ़ना'  से संबंधित है",
    answer: 195,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'उस साक्ष्य को काम में लाना जिसका मिथ्या होना ज्ञात है'  से संबंधित है",
    answer: 196,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'मिथ्या प्रमाणपत्र जारी करना या हस्ताक्षरित करना'  से संबंधित है",
    answer: 197,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'प्रमाणपत्र जिसका नकली होना ज्ञात है, असली के रूप में प्रयोग करना।'  से संबंधित है",
    answer: 198,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'विधि द्वारा साक्ष्य के रूप में लिये जाने योग्य घोषणा में किया गया मिथ्या कथन।'  से संबंधित है",
    answer: 199,
  },

  {
    question:
      "धारा ______ 'ऐसी घोषणा का मिथ्या होना जानते हुए सच्ची के रूप में प्रयोग करना।'  से संबंधित है",
    answer: 200,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'अपराध के साक्ष्य का विलोपन, या अपराधी को प्रतिच्छादित करने के लिए झूठी जानकारी देना।'  से संबंधित है",
    answer: 201,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सूचना देने के लिए आबद्ध व्यक्ति द्वारा अपराध की सूचना देने का साशय लोप।'  से संबंधित है",
    answer: 202,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किए गए अपराध के विषय में मिथ्या इत्तिला देना'  से संबंधित है",
    answer: 203,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'साक्ष्य के रूप में किसी ३[दस्तावेज या इलैक्ट्रानिक अभिलेख] का पेश किया जाना निवारित करने के लिए उसको नष्ट करना'  से संबंधित है",
    answer: 204,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'वाद या अभियोजन में किसी कार्य या कार्यवाही के प्रयोजन से मिथ्या प्रतिरूपण'  से संबंधित है",
    answer: 205,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'संपत्ति को समपहरण किए जाने में या निष्पादन में अभिगॄहीत किए जाने से निवारित करने के लिए उसे कपटपूर्वक हटाना या छिपाना'  से संबंधित है",
    answer: 206,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'संपत्ति पर उसके जब्त किए जाने या निष्पादन में अभिगॄहीत किए जाने से बचाने के लिए कपटपूर्वक दावा।'  से संबंधित है",
    answer: 207,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ऐसी राशि के लिए जो शोध्य न हो कपटपूर्वक डिक्री होने देना सहन करना'  से संबंधित है",
    answer: 208,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'बेईमानी से न्यायालय में मिथ्या दावा करना'  से संबंधित है",
    answer: 209,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ऐसी राशि के लिए जो शोध्य नहीं है कपटपूर्वक डिक्री अभिप्राप्त करना'  से संबंधित है",
    answer: 210,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'क्षति करने के आशय से अपराध का झूठा आरोप।'  से संबंधित है",
    answer: 211,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'अपराधी को संश्रय देना।'  से संबंधित है",
    answer: 212,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'अपराधी को दंड से प्रतिच्छादित करने के लिए उपहार आदि लेना'  से संबंधित है",
    answer: 213,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'अपराधी के प्रतिच्छादन के प्रतिफलस्वरूप उपहार की प्रस्थापना या संपत्ति का प्रत्यावर्तन'  से संबंधित है",
    answer: 214,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'चोरी की संपत्ति इत्यादि के वापस लेने में सहायता करने के लिए उपहार लेना'  से संबंधित है",
    answer: 215,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ऐसे अपराधी को संश्रय देना, जो अभिरक्षा से निकल भागा है या जिसको पकड़ने का आदेश दिया जा चुका है।'  से संबंधित है",
    answer: 216,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक द्वारा किसी व्यक्ति को दंड से या किसी संपत्ति के समपहरण से बचाने के आशय से विधि के निदेश की अवज्ञा'  से संबंधित है",
    answer: 217,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी व्यक्ति को दंड से या किसी संपत्ति को समपहरण से बचाने के आशय से लोक सेवक द्वारा अशुद्ध अभिलेख या लेख की रचना'  से संबंधित है",
    answer: 218,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'न्यायिक कार्यवाही में विधि के प्रतिकूल रिपोर्ट आदि का लोक सेवक द्वारा भ्रष्टतापूर्वक किया जाना'  से संबंधित है",
    answer: 219,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'प्राधिकार वाले व्यक्ति द्वारा जो यह जानता है कि वह विधि के प्रतिकूल कार्य कर रहा है, विचारण के लिए या परिरोध करने के लिए सुपुर्दगी'  से संबंधित है",
    answer: 220,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'पकड़ने के लिए आबद्ध लोक सेवक द्वारा पकड़ने का साशय लोप'  से संबंधित है",
    answer: 221,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'दंडादेश के अधीन या विधिपूर्वक सुपुर्द किए गए व्यक्ति को पकड़ने के लिए आबद्ध लोक सेवक द्वारा पकड़ने का साशय लोप'  से संबंधित है",
    answer: 222,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक द्वारा उपेक्षा से परिरोध या अभिरक्षा में से निकल भागना सहन करना।'  से संबंधित है",
    answer: 223,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी व्यक्ति द्वारा विधि के अनुसार अपने पकड़े जाने में प्रतिरोध या बाधा।'  से संबंधित है",
    answer: 224,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी अन्य व्यक्ति के विधि के अनुसार पकड़े जाने में प्रतिरोध या बाधा'  से संबंधित है",
    answer: 225,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'निर्वासन से विधिविरुद्ध वापसी।'  से संबंधित है",
    answer: 226,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'दंड के परिहार की शर्त का अतिक्रमण'  से संबंधित है",
    answer: 227,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'न्यायिक कार्यवाही में बैठे हुए लोक सेवक का साशय अपमान या उसके कार्य में विघ्न'  से संबंधित है",
    answer: 228,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'जूरी सदस्य या आंकलन कर्ता का प्रतिरूपण।'  से संबंधित है",
    answer: 229,
  },
  { question: "धारा ______ 'सिक्का की परिभाषा'  से संबंधित है", answer: 230 },
  { question: "धारा ______ 'सिक्के का कूटकरण'  से संबंधित है", answer: 231 },
  {
    question: "धारा ______ 'भारतीय सिक्के का कूटकरण'  से संबंधित है",
    answer: 232,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सिक्के के कूटकरण के लिए उपकरण बनाना या बेचना'  से संबंधित है",
    answer: 233,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'भारतीय सिक्के के कूटकरण के लिए उपकरण बनाना या बेचना'  से संबंधित है",
    answer: 234,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सिक्के के कूटकरण के लिए उपकरण या सामग्री उपयोग में लाने के प्रयोजन से उसे कब्जे में रखना'  से संबंधित है",
    answer: 235,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'भारत से बाहर सिक्के के कूटकरण का भारत में दुष्प्रेरण'  से संबंधित है",
    answer: 236,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'कूटकॄत सिक्के का आयात या निर्यात'  से संबंधित है",
    answer: 237,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'भारतीय सिक्के की कूटकॄतियों का आयात या निर्यात'  से संबंधित है",
    answer: 238,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सिक्के का परिदान जिसका कूटकॄत होना कब्जे में आने के समय ज्ञात था'  से संबंधित है",
    answer: 239,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'उस भारतीय सिक्के का परिदान जिसका कूटकॄत होना कब्जे में आने के समय ज्ञात था'  से संबंधित है",
    answer: 240,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी सिक्के का असली सिक्के के रूप में परिदान, जिसका परिदान करने वाला उस समय जब वह उसके कब्जे में पहली बार आया था, कूटकॄत होना नहीं जानता था'  से संबंधित है",
    answer: 241,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कूटकॄत सिक्के पर ऐसे व्यक्ति का कब्जा जो उस समय उसका कूटकॄत होना जानता था जब वह उसके कब्जे में आया था'  से संबंधित है",
    answer: 242,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'भारतीय सिक्के पर ऐसे व्यक्ति का कब्जा जो उसका कूटकॄत होना उस समय जानता था जब वह उसके कब्जे में आया था'  से संबंधित है",
    answer: 243,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'टकसाल में नियोजित व्यक्ति द्वारा सिक्के को उस वजन या मिश्रण से भिन्न कारित किया जाना जो विधि द्वारा नियत है'  से संबंधित है",
    answer: 244,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'टकसाल में नियोजित व्यक्ति द्वारा सिक्के को उस वजन या मिश्रण से भिन्न कारित किया जाना जो विधि द्वारा नियत है'  से संबंधित है",
    answer: 245,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कपटपूर्वक या बेईमानी से सिक्के का वजन कम करना या मिश्रण परिवर्तित करना'  से संबंधित है",
    answer: 246,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कपटपूर्वक या बेईमानी से भारतीय सिक्के का वजन कम करना या मिश्रण परिवर्तित करना'  से संबंधित है",
    answer: 247,
  },
  {
    question:
      "धार�� ______ 'इस आशय से किसी सिक्के का रूप परिवर्तित करना कि वह भिन्न प्रकार के सिक्के के रूप में चल जाए'  से संबंधित है",
    answer: 248,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'इस आशय से भारतीय सिक्के का रूप परिवर्तित करना कि वह भिन्न प्रकार के सिक्के के रूप में चल जाए'  से संबंधित है",
    answer: 249,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ऐसे सिक्के का परिदान जो इस ज्ञान के साथ कब्जे में आया हो कि उसे परिवर्तित किया गया है'  से संबंधित है",
    answer: 250,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'भारतीय सिक्के का परिदान जो इस ज्ञान के साथ कब्जे में आया हो कि उसे परिवर्तित किया गया है'  से संबंधित है",
    answer: 251,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ऐसे व्यक्ति द्वारा सिक्के पर कब्जा जो उसका परिवर्तित होना उस समय जानता था जब वह उसके कब्जे में आया'  से संबंधित है",
    answer: 252,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ऐसे व्यक्ति द्वारा भारतीय सिक्के पर कब्जा जो उसका परिवर्तित होना उस समय जानता था जब वह उसके कब्जे में आया'  से संबंधित है",
    answer: 253,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सिक्के का असली सिक्के के रूप में परिदान जिसका परिदान करने वाला उस समय जब वह उसके कब्जे में पहली बार आया था, परिवर्तित होना नहीं जानता था'  से संबंधित है",
    answer: 254,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'सरकारी स्टाम्प का कूटकरण'  से संबंधित है",
    answer: 255,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सरकारी स्टाम्प के कूटकरण के लिए उपकरण या सामग्री कब्जे में रखना'  से संबंधित है",
    answer: 256,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सरकारी स्टाम्प के कूटकरण के लिए उपकरण बनाना या बेचना'  से संबंधित है",
    answer: 257,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'कूटकॄत सरकारी स्टाम्प का विक्रय'  से संबंधित है",
    answer: 258,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सरकारी कूटकॄत स्टाम्प को कब्जे में रखना'  से संबंधित है",
    answer: 259,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी सरकारी स्टाम्प को, कूटकॄत जानते हुए उसे असली स्टाम्प के रूप में उपयोग में लाना'  से संबंधित है",
    answer: 260,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'इस आशय से कि सरकार को हानि कारित हो, उस पदार्थ पर से, जिस पर सरकारी स्टाम्प लगा हुआ है, लेख मिटाना या दस्तावेज से वह स्टाम्प हटाना जो उसके लिए उपयोग में लाया गया है'  से संबंधित है",
    answer: 261,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ऐसे सरकारी स्टाम्प का उपयोग जिसके बारे में ज्ञात है कि उसका पहले उपयोग हो चुका है'  से संबंधित है",
    answer: 262,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'स्टाम्प के उपयोग किए जा चुकने के द्योतक चिन्ह का छीलकर मिटाना'  से संबंधित है",
    answer: 263,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'तोलने के लिए खोटे उपकरणों का कपटपूर्वक उपयोग'  से संबंधित है",
    answer: 264,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'खोटे बाट या माप का कपटपूर्वक उपयोग'  से संबंधित है",
    answer: 265,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'खोटे बाट या माप को कब्जे में रखना'  से संबंधित है",
    answer: 266,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'खोटे बाट या माप का बनाना या बेचना'  से संबंधित है",
    answer: 267,
  },
  { question: "धारा ______ 'लोक न्यूसेन्स'  से संबंधित है", answer: 268 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'उपेक्षापूर्ण कार्य जिससे जीवन के लिए संकटपूर्ण रोग का संक्रम फैलना संभाव्य हो'  से संबंधित है",
    answer: 269,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'परिद्वेषपूर्ण कार्य, जिससे जीवन के लिए संकटपूर्ण रोग का संक्रम फैलना संभाव्य हो'  से संबंधित है",
    answer: 270,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'करन्तीन के नियम की अवज्ञा'  से संबंधित है",
    answer: 271,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'विक्रय के लिए आशयित खाद्य या पेय वस्तु का अपमिश्रण।'  से संबंधित है",
    answer: 272,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'अपायकर खाद्य या पेय का विक्रय'  से संबंधित है",
    answer: 273,
  },
  { question: "धारा ______ 'औषधियों का अपमिश्रण'  से संबंधित है", answer: 274 },
  {
    question: "धारा ______ 'अपमिश्रित ओषधियों का विक्रय'  से संबंधित है",
    answer: 275,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ओषधि का भिन्न औषधि या निर्मिति के तौर पर विक्रय'  से संबंधित है",
    answer: 276,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक जल-स्रोत या जलाशय का जल कलुषित करना'  से संबंधित है",
    answer: 277,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'वायुमण्डल को स्वास्थ्य के लिए अपायकर बनाना'  से संबंधित है",
    answer: 278,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सार्वजनिक मार्ग पर उतावलेपन से वाहन चलाना या हांकना'  से संबंधित है",
    answer: 279,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'जलयान का उतावलेपन से चलाना'  से संबंधित है",
    answer: 280,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'भ्रामक प्रकाश, चिन्ह या बोये का प्रदर्शन'  से संबंधित है",
    answer: 281,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'अक्षमकर या अति लदे हुए जलयान में भाड़े के लिए जलमार्ग से किसी व्यक्ति का प्रवहण'  से संबंधित है",
    answer: 282,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक मार्ग या पथ-प्रदर्शन मार्ग में संकट या बाधा कारित करना।'  से संबंधित है",
    answer: 283,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'विषैले पदार्थ के संबंध में उपेक्षापूर्ण आचरण'  से संबंधित है",
    answer: 284,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'अग्नि या ज्वलनशील पदार्थ के सम्बन्ध में उपेक्षापूर्ण आचरण।'  से संबंधित है",
    answer: 285,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'विस्फोटक पदार्थ के बारे में उपेक्षापूर्ण आचरण'  से संबंधित है",
    answer: 286,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'मशीनरी के सम्बन्ध में उपेक्षापूर्ण आचरण'  से संबंधित है",
    answer: 287,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी निर्माण को गिराने या उसकी मरम्मत करने के संबंध में उपेक्षापूर्ण आचरण'  से संबंधित है",
    answer: 288,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'जीवजन्तु के संबंध में उपेक्षापूर्ण आचरण।'  से संबंधित है",
    answer: 289,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'अन्यथा अनुपबन्धित मामलों में लोक बाधा के लिए दण्ड।'  से संबंधित है",
    answer: 290,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'न्यूसेन्स बन्द करने के व्यादेश के पश्चात् उसका चालू रखना'  से संबंधित है",
    answer: 291,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'अश्लील पुस्तकों आदि का विक्रय आदि।'  से संबंधित है",
    answer: 292,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'तरुण व्यक्ति को अश्लील वस्तुओ का विक्रय आदि'  से संबंधित है",
    answer: 293,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'अश्लील कार्य और गाने'  से संबंधित है",
    answer: 294,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी वर्ग के धर्म का अपमान करने के आशय से उपासना के स्थान को क्षति करना या अपवित्र करना।'  से संबंधित है",
    answer: 295,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'धार्मिक जमाव में विघ्न करना'  से संबंधित है",
    answer: 296,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'कब्रिस्तानों आदि में अतिचार करना'  से संबंधित है",
    answer: 297,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'धार्मिक भावनाओं को ठेस पहुंचाने के सविचार आशय से शब्द उच्चारित करना आदि।'  से संबंधित है",
    answer: 298,
  },
  { question: "धारा ______ 'हत्या'  से संबंधित है", answer: 300 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'जिस व्यक्ति की मॄत्यु कारित करने का आशय था उससे भिन्न व्यक्ति की मॄत्यु करके आपराधिक मानव वध करना।'  से संबंधित है",
    answer: 301,
  },
  { question: "धारा ______ 'हत्या के लिए दण्ड'  से संबंधित है", answer: 302 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'आजीवन कारावास से दण्डित व्यक्ति द्वारा हत्या के लिए दण्ड।'  से संबंधित है",
    answer: 303,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'हत्या की श्रेणी में न आने वाली गैर इरादतन हत्या के लिए दण्ड'  से संबंधित है",
    answer: 304,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'शिशु या उन्मत्त व्यक्ति की आत्महत्या का दुष्प्रेरण।'  से संबंधित है",
    answer: 305,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'आत्महत्या का दुष्प्रेरण'  से संबंधित है",
    answer: 306,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'हत्या करने का प्रयत्न'  से संबंधित है",
    answer: 307,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'गैर इरादतन हत्या करने का प्रयास'  से संबंधित है",
    answer: 308,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'आत्महत्या करने का प्रयत्न।'  से संबंधित है",
    answer: 309,
  },
  { question: "धारा ______ 'ठग।'  से संबंधित है", answer: 310 },
  { question: "धारा ______ 'ठगी के लिए दण्ड।'  से संबंधित है", answer: 311 },
  { question: "धारा ______ 'गर्भपात कारित करना।'  से संबंधित है", answer: 312 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'स्त्री की सहमति के बिना गर्भपात कारित करना।'  से संबंधित है",
    answer: 313,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'गर्भपात कारित करने के आशय से किए गए कार्यों द्वारा कारित मॄत्यु।'  से संबंधित है",
    answer: 314,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'शिशु का जीवित पैदा होना रोकने या जन्म के पश्चात् उसकी मॄत्यु कारित करने के आशय से किया गया कार्य।'  से संबंधित है",
    answer: 315,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ऐसे कार्य द्वारा जो गैर-इरादतन हत्या की कोटि में आता है, किसी सजीव अजात शिशु की मॄत्यु कारित करना।'  से संबंधित है",
    answer: 316,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'शिशु के पिता या माता या उसकी देखरेख रखने वाले व्यक्ति द्वारा बारह वर्ष से कम आयु के शिशु का परित्याग और अरक्षित डाल दिया जाना।'  से संबंधित है",
    answer: 317,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'मॄत शरीर के गुप्त व्ययन द्वारा जन्म छिपाना'  से संबंधित है",
    answer: 318,
  },
  { question: "धारा ______ 'घोर आघात।'  से संबंधित है", answer: 320 },
  {
    question: "धारा ______ 'स्वेच्छया उपहति कारित करना'  से संबंधित है",
    answer: 321,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'स्वेच्छया घोर उपहति कारित करना'  से संबंधित है",
    answer: 322,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'जानबूझ कर स्वेच्छा से किसी को चोट पहुँचाने के लिए दण्ड, यह एक असंज्ञेय अपराध है तथा पुलिस द्वारा जमानतीय है ।'  से संबंधित है",
    answer: 323,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'खतरनाक आयुधों या साधनों द्वारा स्वेच्छया उपहति कारित करना'  से संबंधित है",
    answer: 324,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'स्वेच्छापूर्वक किसी को गंभीर चोट पहुचाने के लिए दण्ड'  से संबंधित है",
    answer: 325,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'खतरनाक आयुधों या साधनों द्वारा स्वेच्छापूर्वक घोर उपहति कारित करना।'  से संबंधित है",
    answer: 326,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'संपत्ति या मूल्यवान प्रतिभूति की जबरन वसूली करने के लिए या अवैध कार्य कराने को मजबूर करने के लिए स्वेच्छापूर्वक चोट पहुँचाना।'  से संबंधित है",
    answer: 327,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'अपराध करने के आशय से विष इत्यादि द्वारा क्षति कारित करना।'  से संबंधित है",
    answer: 328,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सम्पत्ति उद्दापित करने के लिए या अवैध कार्य कराने को मजबूर करने के लिए स्वेच्छया घोर उपहति कारित करना'  से संबंधित है",
    answer: 329,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'संस्वीकॄति जबरन वसूली करने या विवश करके संपत्ति का प्रत्यावर्तन कराने के लिए स्वेच्छया क्षति कारित करना।'  से संबंधित है",
    answer: 330,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'संस्वीकॄति उद्दापित करने के लिए या विवश करके सम्पत्ति का प्रत्यावर्तन कराने के लिए स्वेच्छया घोर उपहति कारित करना'  से संबंधित है",
    answer: 331,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक अपने कर्तव्य से भयोपरत करने के लिए स्वेच्छा से चोट पहुँचाना'  से संबंधित है",
    answer: 332,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक को अपने कर्तव्यों से भयोपरत करने के लिए स्वेच्छया घोर क्षति कारित करना।'  से संबंधित है",
    answer: 333,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'प्रकोपन पर स्वेच्छया क्षति करना'  से संबंधित है",
    answer: 334,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'प्रकोपन पर स्वेच्छया घोर उपहति कारित करना'  से संबंधित है",
    answer: 335,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'दूसरों के जीवन या व्यक्तिगत सुरक्षा को ख़तरा पहुँचाने वाला कार्य।'  से संबंधित है",
    answer: 336,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी कार्य द्वारा, जिससे मानव जीवन या किसी की व्यक्तिगत सुरक्षा को ख़तरा हो, चोट पहुँचाना कारित करना'  से संबंधित है",
    answer: 337,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी कार्य द्वारा, जिससे मानव जीवन या किसी की व्यक्तिगत सुरक्षा को ख़तरा हो, गंभीर चोट पहुँचाना कारित करना'  से संबंधित है",
    answer: 338,
  },
  { question: "धारा ______ 'सदोष अवरोध।'  से संबंधित है", answer: 339 },

  {
    question:
      "धारा ______ 'सदोष परिरोध या गलत तरीके से प्रतिबंधित करना।'  से संबंधित है",
    answer: 340,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'सदोष अवरोध के लिए दण्ड'  से संबंधित है",
    answer: 341,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ग़लत तरीके से प्रतिबंधित करने के लिए दण्ड।'  से संबंधित है",
    answer: 342,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'तीन या अधिक दिनों के लिए सदोष परिरोध।'  से संबंधित है",
    answer: 343,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'दस या अधिक दिनों के लिए सदोष परिरोध।'  से संबंधित है",
    answer: 344,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ऐसे व्यक्ति का सदोष परिरोध जिसके छोड़ने के लिए रिट निकल चुका है'  से संबंधित है",
    answer: 345,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'गुप्त स्थान में सदोष परिरोध।'  से संबंधित है",
    answer: 346,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सम्पत्ति की जबरन वसूली करने के लिए या अवैध कार्य करने के लिए मजबूर करने के लिए सदोष परिरोध।'  से संबंधित है",
    answer: 347,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'संस्वीकॄति उद्दापित करने के लिए या विवश करके सम्पत्ति का प्रत्यावर्तन करने के लिए सदोष परिरोध'  से संबंधित है",
    answer: 348,
  },
  { question: "धारा ______ 'बल।'  से संबंधित है", answer: 349 },
  { question: "धारा ______ 'क्षति पहुँचाना।'  से संबंधित है", answer: 319 },
  { question: "धारा ______ 'आपराधिक मानव वध'  से संबंधित है", answer: 299 },
  { question: "धारा ______ 'आपराधिक बल'  से संबंधित है", answer: 350 },
  { question: "धारा ______ 'हमला।'  से संबंधित है", answer: 351 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'गम्भीर प्रकोपन के बिना हमला करने या आपराधिक बल का प्रयोग करने के लिए दण्ड'  से संबंधित है",
    answer: 352,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक को अपने कर्तव्य के निर्वहन से भयोपरत करने के लिए हमला या आपराधिक बल का प्रयोग'  से संबंधित है",
    answer: 353,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'स्त्री की लज्जा भंग करने के आशय से उस पर हमला या आपराधिक बल का प्रयोग'  से संबंधित है",
    answer: 354,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'गम्भीर प्रकोपन होने से अन्यथा किसी व्यक्ति का अनादर करने के आशय से उस पर हमला या आपराधिक बल का प्रयोग'  से संबंधित है",
    answer: 355,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'हमला या आपराधिक बल प्रयोग द्वारा किसी व्यक्ति द्वारा ले जाई जाने वाली संपत्ति की चोरी का प्रयास।'  से संबंधित है",
    answer: 356,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी व्यक्ति का सदोष परिरोध करने के प्रयत्नों में हमला या आपराधिक बल का प्रयोग।'  से संबंधित है",
    answer: 357,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'गम्भीर प्रकोपन मिलने पर हमला या आपराधिक बल का प्रयोग'  से संबंधित है",
    answer: 358,
  },
  { question: "धारा ______ 'व्यपहरण'  से संबंधित है", answer: 359 },
  {
    question: "धारा ______ 'भारत में से व्यपहरण।'  से संबंधित है",
    answer: 360,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'विधिपूर्ण संरक्षकता में से व्यपहरण'  से संबंधित है",
    answer: 361,
  },
  { question: "धारा ______ 'अपहरण।'  से संबंधित है", answer: 362 },
  { question: "धारा ______ 'व्यपहरण के लिए दण्ड'  से संबंधित है", answer: 363 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'हत्या करने के लिए व्यपहरण या अपहरण करना।'  से संबंधित है",
    answer: 364,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी व्यक्ति का गुप्त और अनुचित रूप से सीमित / क़ैद करने के आशय से व्यपहरण या अपहरण।'  से संबंधित है",
    answer: 365,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'विवाह आदि के करने को विवश करने के लिए किसी स्त्री को व्यपहृत करना, अपहृत करना या उत्प्रेरित करना।'  से संबंधित है",
    answer: 366,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'व्यक्ति को घोर उपहति, दासत्व, आदि का विषय बनाने के उद्देश्य से व्यपहरण या अपहरण।'  से संबंधित है",
    answer: 367,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'व्यपहृत या अपहृत व्यक्ति को गलत तरीके से छिपाना या क़ैद करना। '  से संबंधित है",
    answer: 368,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'दस वर्ष से कम आयु के शिशु के शरीर पर से चोरी करने के आशय से उसका व्यपहरण या अपहरण'  से संबंधित है",
    answer: 369,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'मानव तस्करी दास के रूप में किसी व्यक्ति को खरीदना या बेचना।'  से संबंधित है",
    answer: 370,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'दासों का आभ्यासिक व्यवहार करना।'  से संबंधित है",
    answer: 371,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'वेश्यावॄत्ति आदि के प्रयोजन के लिए नाबालिग को बेचना।'  से संबंधित है",
    answer: 372,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'वेश्यावॄत्ति आदि के प्रयोजन के लिए नाबालिग को खरीदना।'  से संबंधित है",
    answer: 373,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'विधिविरुद्ध बलपूर्वक श्रम।'  से संबंधित है",
    answer: 374,
  },
  { question: "धारा ______ 'बलात्संग'  से संबंधित है", answer: 375 },
  {
    question: "धारा ______ 'बलात्कार के लिए दण्ड'  से संबंधित है",
    answer: 376,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'प्रकॄति विरुद्ध अपराध'  से संबंधित है",
    answer: 377,
  },
  { question: "धारा ______ 'चोरी'  से संबंधित है", answer: 378 },
  { question: "धारा ______ 'चोरी के लिए दंड'  से संबंधित है", answer: 379 },

  {
    question: "धारा ______ 'निवास-गॄह आदि में चोरी'  से संबंधित है",
    answer: 380,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लिपिक या सेवक द्वारा स्वामी के कब्जे में संपत्ति की चोरी।'  से संबंधित है",
    answer: 381,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'चोरी करने के लिए मॄत्यु, क्षति या अवरोध कारित करने की तैयारी के पश्चात् चोरी करना।'  से संबंधित है",
    answer: 382,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'उद्दापन / जबरन वसूली'  से संबंधित है",
    answer: 383,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'ज़बरदस्ती वसूली करने के लिए दण्ड।'  से संबंधित है",
    answer: 384,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ज़बरदस्ती वसूली के लिए किसी व्यक्ति को क्षति के भय में डालना।'  से संबंधित है",
    answer: 385,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी व्यक्ति को मॄत्यु या गंभीर आघात के भय में डालकर ज़बरदस्ती वसूली करना।'  से संबंधित है",
    answer: 386,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ज़बरदस्ती वसूली करने के लिए किसी व्यक्ति को मॄत्यु या घोर आघात के भय में डालना।'  से संबंधित है",
    answer: 387,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'मॄत्यु या आजीवन कारावास, आदि से दंडनीय अपराध का अभियोग लगाने की धमकी देकर उद्दापन'  से संबंधित है",
    answer: 388,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'जबरन वसूली करने के लिए किसी व्यक्ति को अपराध का आरोप लगाने के भय में डालना।'  से संबंधित है",
    answer: 389,
  },
  { question: "धारा ______ 'लूट'  से संबंधित है", answer: 390 },
  { question: "धारा ______ 'डकैती'  से संबंधित है", answer: 391 },
  { question: "धारा ______ 'लूट के लिए दण्ड'  से संबंधित है", answer: 392 },
  { question: "धारा ______ 'लूट करने का प्रयत्न'  से संबंधित है", answer: 393 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लूट करने में स्वेच्छापूर्वक किसी को चोट पहुँचाना'  से संबंधित है",
    answer: 394,
  },
  { question: "धारा ______ 'डकैती के लिए दण्ड'  से संबंधित है", answer: 395 },
  { question: "धारा ______ 'हत्या सहित डकैती।'  से संबंधित है", answer: 396 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'मॄत्यु या घोर आघात कारित करने के प्रयत्न के साथ लूट या डकैती।'  से संबंधित है",
    answer: 397,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'घातक आयुध से सज्जित होकर लूट या डकैती करने का प्रयत्न।'  से संबंधित है",
    answer: 398,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'डकैती करने के लिए तैयारी करना।'  से संबंधित है",
    answer: 399,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'डाकुओं की टोली का होने के लिए दण्ड'  से संबंधित है",
    answer: 400,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'चोरों के गिरोह का होने के लिए दण्ड।'  से संबंधित है",
    answer: 401,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'डकैती करने के प्रयोजन से एकत्रित होना।'  से संबंधित है",
    answer: 402,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सम्पत्ति का बेईमानी से गबन / दुरुपयोग।'  से संबंधित है",
    answer: 403,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'मॄत व्यक्ति की मॄत्यु के समय उसके कब्जे में सम्पत्ति का बेईमानी से गबन / दुरुपयोग।'  से संबंधित है",
    answer: 404,
  },
  { question: "धारा ______ 'आपराधिक विश्वासघात।'  से संबंधित है", answer: 405 },
  {
    question: "धारा ______ 'विश्वास का आपराधिक हनन'  से संबंधित है",
    answer: 406,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कार्यवाहक, आदि द्वारा आपराधिक विश्वासघात।'  से संबंधित है",
    answer: 407,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लिपिक या सेवक द्वारा विश्वास का आपराधिक हनन'  से संबंधित है",
    answer: 408,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक या बैंक कर्मचारी, व्यापारी या अभिकर्ता द्वारा विश्वास का आपराधिक हनन'  से संबंधित है",
    answer: 409,
  },

  { question: "धारा ______ 'चुराई हुई संपत्ति'  से संबंधित है", answer: 410 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'चुराई हुई संपत्ति को बेईमानी से प्राप्त करना'  से संबंधित है",
    answer: 411,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ऐसी संपत्ति को बेईमानी से प्राप्त करना जो डकैती करने में चुराई गई है।'  से संबंधित है",
    answer: 412,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'चुराई हुई संपत्ति का अभ्यासतः व्यापार करना।'  से संबंधित है",
    answer: 413,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'चुराई हुई संपत्ति छिपाने में सहायता करना।'  से संबंधित है",
    answer: 414,
  },
  { question: "धारा ______ 'छल'  से संबंधित है", answer: 415 },
  { question: "धारा ______ 'प्रतिरूपण द्वारा छल'  से संबंधित है", answer: 416 },
  { question: "धारा ______ 'छल के लिए दण्ड।'  से संबंधित है", answer: 417 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'इस ज्ञान के साथ छल करना कि उस व्यक्ति को सदोष हानि हो सकती है जिसका हित संरक्षित रखने के लिए अपराधी आबद्ध है'  से संबंधित है",
    answer: 418,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'प्रतिरूपण द्वारा छल के लिए दण्ड।'  से संबंधित है",
    answer: 419,
  },

  {
    question:
      "धारा ______ 'छल करना और बेईमानी से बहुमूल्य वस्तु / संपत्ति देने के लिए प्रेरित करना'  से संबंधित है",
    answer: 420,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लेनदारों में वितरण निवारित करने के लिए संपत्ति का बेईमानी से या कपटपूर्वक अपसारण या छिपाना'  से संबंधित है",
    answer: 421,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'त्रऐंण को लेनदारों के लिए उपलब्ध होने से बेईमानी से या कपटपूर्वक निवारित करना'  से संबंधित है",
    answer: 422,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'अन्तरण के ऐसे विलेख का, जिसमें प्रतिफल के संबंध में मिथ्या कथन अन्तर्विष्ट है, बेईमानी से या कपटपूर्वक निष्पादन'  से संबंधित है",
    answer: 423,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सम्पत्ति का बेईमानी से या कपटपूर्वक अपसारण या छिपाया जाना'  से संबंधित है",
    answer: 424,
  },
  { question: "धारा ______ 'रिष्टि / कुचेष्टा।'  से संबंधित है", answer: 425 },
  { question: "धारा ______ 'रिष्टि के लिए दण्ड'  से संबंधित है", answer: 426 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कुचेष्टा जिससे पचास रुपए का नुकसान होता है'  से संबंधित है",
    answer: 427,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'दस रुपए के मूल्य के जीवजन्तु को वध करने या उसे विकलांग करने द्वारा रिष्टि'  से संबंधित है",
    answer: 428,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी मूल्य के ढोर, आदि को या पचास रुपए के मूल्य के किसी जीवजन्तु का वध करने या उसे विकलांग करने आदि द्वारा कुचेष्टा।'  से संबंधित है",
    answer: 429,
  },

  {
    question:
      "धारा ______ 'सिंचन संकर्म को क्षति करने या जल को दोषपूर्वक मोड़ने द्वारा रिष्टि'  से संबंधित है",
    answer: 430,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सड़क, पुल, नदी या जलसरणी को क्षति पहुंचाकर रिष्टि'  से संबंधित है",
    answer: 431,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक जल निकास में नुकसानप्रद जलप्लावन या बाधा कारित करने द्वारा रिष्टि'  से संबंधित है",
    answer: 432,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी दीपगॄह या समुद्री-चिह्न को नष्ट करके, हटाकर या कम उपयोगी बनाकर रिष्टि'  से संबंधित है",
    answer: 433,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक प्राधिकारी द्वारा लगाए गए भूमि चिह्न के नष्ट करने या हटाने आदि द्वारा रिष्टि'  से संबंधित है",
    answer: 434,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सौ रुपए का या (कॄषि उपज की दशा में) दस रुपए का नुकसान कारित करने के आशय से अग्नि या विस्फोटक पदार्थ द्वारा कुचेष्टा।'  से संबंधित है",
    answer: 435,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'गॄह आदि को नष्ट करने के आशय से अग्नि या विस्फोटक पदार्थ द्वारा कुचेष्टा।'  से संबंधित है",
    answer: 436,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी तल्लायुक्त या बीस टन बोझ वाले जलयान को नष्ट करने या असुरक्षित बनाने के आशय से कुचेष्टा।'  से संबंधित है",
    answer: 437,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'धारा ४३७ में वर्णित अग्नि या विस्फोटक पदार्थ द्वारा की गई कुचेष्टा के लिए दण्ड।'  से संबंधित है",
    answer: 438,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'चोरी, आदि करने के आशय से जलयान को साशय भूमि या किनारे पर चढ़ा देने के लिए दण्ड।'  से संबंधित है",
    answer: 439,
  },

  {
    question:
      "धारा ______ 'मॄत्यु या उपहति कारित करने की तैयारी के पश्चात् की गई रिष्टि'  से संबंधित है",
    answer: 440,
  },
  { question: "धारा ______ 'आपराधिक अतिचार।'  से संबंधित है", answer: 441 },
  { question: "धारा ______ 'गॄह-अतिचार'  से संबंधित है", answer: 442 },
  {
    question: "धारा ______ 'प्रच्छन्न गॄह-अतिचार'  से संबंधित है",
    answer: 443,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'रात्रौ प्रच्छन्न गॄह-अतिचार'  से संबंधित है",
    answer: 444,
  },
  { question: "धारा ______ 'गॄह-भेदन।'  से संबंधित है", answer: 445 },
  { question: "धारा ______ 'रात्रौ गॄह-भेदन'  से संबंधित है", answer: 446 },
  {
    question: "धारा ______ 'आपराधिक अतिचार के लिए दण्ड।'  से संबंधित है",
    answer: 447,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'गॄह-अतिचार के लिए दण्ड।'  से संबंधित है",
    answer: 448,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'मॄत्यु से दंडनीय अपराध को रोकने के लिए गॄह-अतिचार'  से संबंधित है",
    answer: 449,
  },

  {
    question:
      "धारा ______ 'अपजीवन कारावास से दंडनीय अपराध को करने के लिए गॄह-अतिचार'  से संबंधित है",
    answer: 450,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कारावास से दण्डनीय अपराध को करने के लिए गॄह-अतिचार।'  से संबंधित है",
    answer: 451,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'बिना अनुमति घर में घुसना, चोट पहुंचाने के लिए हमले की तैयारी, हमला या गलत तरीके से दबाव बनाना'  से संबंधित है",
    answer: 452,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'प्रच्छन्न गॄह-अतिचार या गॄह-भेदन के लिए दंड'  से संबंधित है",
    answer: 453,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कारावास से दण्डनीय अपराध करने के लिए छिप कर गॄह-अतिचार या गॄह-भेदन करना।'  से संबंधित है",
    answer: 454,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'पहति, हमले या सदोष अवरोध की तैयारी के पश्चात् प्रच्छन्न गॄह-अतिचार या गॄह-भेदन'  से संबंधित है",
    answer: 455,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'रात में छिप कर गॄह-अतिचार या गॄह-भेदन के लिए दण्ड।'  से संबंधित है",
    answer: 456,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कारावास से दण्डनीय अपराध करने के लिए रात में छिप कर गॄह-अतिचार या गॄह-भेदन करना।'  से संबंधित है",
    answer: 457,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'क्षति, हमला या सदोष अवरोध की तैयारी के करके रात में गॄह-अतिचार।'  से संबंधित है",
    answer: 458,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'प्रच्छन्न गॄह-अतिचार या गॄह-भेदन करते समय घोर उपहति कारित हो'  से संबंधित है",
    answer: 459,
  },

  {
    question:
      "धारा ______ 'रात्रौ प्रच्छन्न गॄह-अतिचार या रात्रौ गॄह-भेदन में संयुक्ततः सम्पॄक्त समस्त व्यक्ति दंडनीय हैं, जबकि उनमें से एक द्वारा मॄत्यु या घोर उपहति कारित हो'  से संबंधित है",
    answer: 460,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ऐसे पात्र को, जिसमें संपत्ति है, बेईमानी से तोड़कर खोलना'  से संबंधित है",
    answer: 461,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'उसी अपराध के लिए दंड, जब कि वह ऐसे व्यक्ति द्वारा किया गया है जिसे अभिरक्षा न्यस्त की गई है।'  से संबंधित है",
    answer: 462,
  },
  { question: "धारा ______ 'कूटरचना'  से संबंधित है", answer: 463 },
  {
    question: "धारा ______ 'मिथ्या दस्तावेज रचना'  से संबंधित है",
    answer: 464,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'कूटरचना के लिए दण्ड।'  से संबंधित है",
    answer: 465,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'न्यायालय के अभिलेख की या लोक रजिस्टर आदि की कूटरचना'  से संबंधित है",
    answer: 466,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'मूल्यवान प्रतिभूति, वसीयत, इत्यादि की कूटरचना'  से संबंधित है",
    answer: 467,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'छल के प्रयोजन से कूटरचना'  से संबंधित है",
    answer: 468,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'ख्याति को अपहानि पहुंचाने के आशय से कूटरचन्न'  से संबंधित है",
    answer: 469,
  },

  {
    question:
      "धारा ______ 'कूटरचित २[दस्तावेज या इलैक्ट्रानिक अभिलेखट'  से संबंधित है",
    answer: 470,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कूटरचित दस्तावेज या इलैक्ट्रानिक अभिलेख का असली के रूप में उपयोग में लाना'  से संबंधित है",
    answer: 471,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'धारा ४६७ के अधीन दण्डनीय कूटरचना करने के आशय से कूटकॄत मुद्रा, आदि का बनाना या कब्जे में रखना'  से संबंधित है",
    answer: 472,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'अन्यथा दण्डनीय कूटरचना करने के आशय से कूटकॄत मुद्रा, आदि का बनाना या कब्जे में रखना'  से संबंधित है",
    answer: 473,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'धारा ४६६ या ४६७ में वर्णित दस्तावेज को, उसे कूटरचित जानते हुए और उसे असली के रूप में उपयोग में लाने का आशय रखते हुए, कब्जे में रखना'  से संबंधित है",
    answer: 474,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'धारा ४६७ में वर्णित दस्तावेजों के अधिप्रमाणीकरण के लिए उपयोग में लाई जाने वाली अभिलक्षणा या चिह्न की कूटकॄति बनाना या कूटकॄत चिह्नयुक्त पदार्थ को कब्जे में रखना'  से संबंधित है",
    answer: 475,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'धारा ४६७ में वर्णित दस्तावेजों से भिन्न दस्तावेजों के अधिप्रमाणीकरण के लिए उपयोग में लाई जाने वाली अभिलक्षणा या चिह्न की कूटकॄति बनाना या कूटकॄत चिह्नयुक्त पदार्थ को कब्जे में रखना'  से संबंधित है",
    answer: 476,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'विल, दत्तकग्रहण प्राधिकार-पत्र या मूल्यवान प्रतिभूति को कपटपूर्वक रदद्, नष्ट, आदि करना'  से संबंधित है",
    answer: 477,
  },
  { question: "धारा ______ 'व्यापार चिह्न'  से संबंधित है", answer: 478 },
  { question: "धारा ______ 'सम्पत्ति-चिह्न'  से संबंधित है", answer: 479 },

  {
    question:
      "धारा ______ 'मिथ्या व्यापार चिह्न का प्रयोग किया जाना'  से संबंधित है",
    answer: 480,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'मिथ्या सम्पत्ति-चिह्न को उपयोग में लाना'  से संबंधित है",
    answer: 481,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'मिथ्या सम्पत्ति-चिह्न को उपयोग करने के लिए दण्ड।'  से संबंधित है",
    answer: 482,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'अन्य व्यक्ति द्वारा उपयोग में लाए गए सम्पत्ति चिह्न का कूटकरण'  से संबंधित है",
    answer: 483,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'लोक सेवक द्वारा उपयोग में लाए गए चिह्न का कूटकरण'  से संबंधित है",
    answer: 484,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'सम्पत्ति-चिह्न के कूटकरण के लिए कोई उपकरण बनाना या उस पर कब्जा'  से संबंधित है",
    answer: 485,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कूटकॄत सम्पत्ति-चिह्न से चिन्हित माल का विक्रय'  से संबंधित है",
    answer: 486,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी ऐसे पात्र के ऊपर मिथ्या चिह्न बनाना जिसमें माल रखा है।'  से संबंधित है",
    answer: 487,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'किसी ऐसे मिथ्या चिह्न को उपयोग में लाने के लिए दण्ड'  से संबंधित है",
    answer: 488,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'क्षति कारित करने के आशय से सम्पत्ति-चिह्न को बिगाड़ना'  से संबंधित है",
    answer: 489,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'समुद्र यात्रा या यात्रा के दौरान सेवा भंग'  से संबंधित है",
    answer: 490,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'असहाय व्यक्ति की परिचर्या करने की और उसकी आवश्यकताओं की पूर्ति करने की संविदा का भंग'  से संबंधित है",
    answer: 491,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'दूर वाले स्थान पर सेवा करने का संविदा भंग जहां सेवक को मालिक के खर्चे पर ले जाया जाता है।'  से संबंधित है",
    answer: 492,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'विधिपूर्ण विवाह का धोखे से विश्वास उत्प्रेरित करने वाले पुरुष द्वारा कारित सहवास।'  से संबंधित है",
    answer: 493,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'पति या पत्नी के जीवनकाल में पुनः विवाह करना'  से संबंधित है",
    answer: 494,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'वही अपराध पूर्ववर्ती विवाह को उस व्यक्ति से छिपाकर जिसके साथ आगामी विवाह किया जाता है।'  से संबंधित है",
    answer: 495,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'विधिपूर्ण विवाह के बिना कपटपूर्वक विवाह कर्म पूरा करना।'  से संबंधित है",
    answer: 496,
  },
  { question: "धारा ______ 'व्यभिचार'  से संबंधित है", answer: 497 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'विवाहित स्त्री को आपराधिक आशय से फुसलाकर ले जाना, या निरुद्ध रखना'  से संबंधित है",
    answer: 498,
  },
  { question: "धारा ______ 'मानहानि'  से संबंधित है", answer: 499 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'कुछ विधियों पर इस अधिनियम द्वारा प्रभाव न डाला जाना'  से संबंधित है",
    answer: 5,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'मानहानि के लिए दण्ड।'  से संबंधित है",
    answer: 500,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'मानहानिकारक जानी हुई बात को मुद्रित या उत्कीर्ण करना।'  से संबंधित है",
    answer: 501,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'मानहानिकारक विषय रखने वाले मुद्रित या उत्कीर्ण सामग्री का बेचना।'  से संबंधित है",
    answer: 502,
  },
  { question: "धारा ______ 'आपराधिक अभित्रास।'  से संबंधित है", answer: 503 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'शांति भंग करने के इरादे से जानबूझकर अपमान करना'  से संबंधित है",
    answer: 504,
  },
  {
    question: "धारा ______ 'लोक रिष्टिकारक वक्तव्य।'  से संबंधित है",
    answer: 505,
  },
  { question: "धारा ______ 'धमकाना'  से संबंधित है", answer: 506 },
  {
    question:
      "धारा ______ 'अनाम संसूचना द्वारा आपराधिक अभित्रास।'  से संबंधित है",
    answer: 507,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'व्यक्ति को यह विश्वास करने के लिए उत्प्रेरित करके कि वह दैवी अप्रसाद का भाजन होगा कराया गया कार्य'  से संबंधित है",
    answer: 508,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'शब्द, अंगविक्षेप या कार्य जो किसी स्त्री की लज्जा का अनादर करने के लिए आशयित है'  से संबंधित है",
    answer: 509,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'शराबी व्यक्ति द्वारा लोक स्थान में दुराचार।'  से संबंधित है",
    answer: 510,
  },
  {
    question:
      "धारा ______ 'आजीवन कारावास या अन्य कारावास से दण्डनीय अपराधों को करने का प्रयत्न करने के लिए दण्ड'  से संबंधित है",
    answer: 511,
  },
];

const dataArticle = [
  {
    question: "",
    answer: 0,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'संघ का नाम और राज्यक्षेत्र।'  से संबंधित है",
    answer: 1,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'नए राज्यों का प्रवेश या स्थापना।'  से संबंधित है",
    answer: 2,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'निरस्त'  से संबंधित है",
    answer: "2A",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'नए राज्यों का गठन और मौजूदा राज्यों के क्षेत्रों, सीमाओं या नामों में परिवर्तन।'  से संबंधित है",
    answer: 3,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'पहली और चौथी अनुसूचियों के संशोधन और पूरक, आकस्मिक और परिणामी मामलों के लिए अनुच्छेद 2 और 3 के तहत बनाए गए कानून।'  से संबंधित है",
    answer: 4,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संविधान के प्रारंभ में नागरिकता।'  से संबंधित है",
    answer: 5,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कुछ व्यक्तियों के नागरिकता के अधिकार जो पाकिस्तान से भारत आए हैं।'  से संबंधित है",
    answer: 6,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'पाकिस्तान में कुछ प्रवासियों के नागरिकता के अधिकार।'  से संबंधित है",
    answer: 7,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'भारत के बाहर रहने वाले भारतीय मूल के कुछ व्यक्तियों के नागरिकता के अधिकार।'  से संबंधित है",
    answer: 8,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'व्यक्तियों का स्वेच्छा से किसी विदेशी राज्य की नागरिकता प्राप्त करना उनका नागरिक नहीं होना।'  से संबंधित है",
    answer: 9,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'नागरिकता के अधिकारों की निरंतरता।'  से संबंधित है",
    answer: 10,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संसद कानून द्वारा नागरिकता के अधिकार को विनियमित करने के लिए।'  से संबंधित है",
    answer: 11,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'परिभाषा।'  से संबंधित है",
    answer: 12,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'मौलिक अधिकारों से असंगत या उनका अपमान करने वाले कानून।'  से संबंधित है",
    answer: 13,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'कानून के समक्ष समानता।'  से संबंधित है",
    answer: 14,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'धर्म, मूलवंश, जाति, लिंग या जन्म स्थान के आधार पर भेदभाव का निषेध।'  से संबंधित है",
    answer: 15,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सार्वजनिक रोजगार के मामलों में अवसर की समानता।'  से संबंधित है",
    answer: 16,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'अस्पृश्यता का उन्मूलन।'  से संबंधित है",
    answer: 17,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'उपाधियों का उन्मूलन।'  से संबंधित है",
    answer: 18,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'वाक् स्वतंत्रता आदि के संबंध में कुछ अधिकारों का संरक्षण ।'  से संबंधित है",
    answer: 19,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अपराधों के लिए दोषसिद्धि के संबंध में संरक्षण।'  से संबंधित है",
    answer: 20,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'शिक्षा का अधिकार'  से संबंधित है",
    answer: "21A",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'जीवन और व्यक्तिगत स्वतंत्रता की सुरक्षा।'  से संबंधित है",
    answer: 21,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कुछ मामलों में गिरफ्तारी और नजरबंदी के खिलाफ संरक्षण।'  से संबंधित है",
    answer: 22,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'मनुष्य के यातायात और बलात् श्रम का निषेध।'  से संबंधित है",
    answer: 23,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कारखानों आदि में बच्चों के नियोजन का निषेध।'  से संबंधित है",
    answer: 24,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अंतःकरण की स्वतंत्रता और धर्म के स्वतंत्र व्यवसाय, आचरण और प्रचार-प्रसार की स्वतंत्रता।'  से संबंधित है",
    answer: 25,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'धार्मिक मामलों के प्रबंधन की स्वतंत्रता।'  से संबंधित है",
    answer: 26,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'किसी धर्म विशेष के प्रचार के लिए करों के भुगतान की स्वतंत्रता।'  से संबंधित है",
    answer: 27,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कुछ शिक्षण संस्थानों में धार्मिक शिक्षा या धार्मिक पूजा में उपस्थिति के बारे में स्वतंत्रता।'  से संबंधित है",
    answer: 28,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अल्पसंख्यकों के हितों का संरक्षण।'  से संबंधित है",
    answer: 29,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अल्पसंख्यकों का शैक्षणिक संस्थानों की स्थापना और प्रशासन का अधिकार।'  से संबंधित है",
    answer: 30,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सम्पदा आदि के अधिग्रहण के लिए प्रावधान करने वाले कानूनों की बचत।'  से संबंधित है",
    answer: "31A",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कुछ अधिनियमों और विनियमों का सत्यापन।'  से संबंधित है",
    answer: "31B",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कतिपय निदेशक सिद्धांतों को प्रभावी करने वाले कानूनों की बचत।'  से संबंधित है",
    answer: "31C",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उपचार इस भाग द्वारा प्रदत्त अधिकारों के प्रवर्तन के लिए।'  से संबंधित है",
    answer: 32,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ ' इस भाग द्वारा बलों, आदि के लिए उनके आवेदन में प्रदत्त अधिकारों को संशोधित करने की संसद की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 33,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'इस भाग द्वारा प्रदत्त अधिकारों पर प्रतिबंध जबकि किसी भी क्षेत्र में मार्शल लॉ लागू है।'  से संबंधित है",
    answer: 34,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'इस भाग के उपबंधों को प्रभावी करने के लिए विधान।'  से संबंधित है",
    answer: 35,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'परिभाषा।'  से संबंधित है",
    answer: 36,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'इस भाग में निहित सिद्धांतों का अनुप्रयोग।'  से संबंधित है",
    answer: 37,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'लोगों के कल्याण को बढ़ावा देने के लिए एक सामाजिक व्यवस्था को सुरक्षित करने के लिए राज्य।'  से संबंधित है",
    answer: 38,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राज्य द्वारा पालन किए जाने वाले नीति के कुछ सिद्धांत।'  से संबंधित है",
    answer: 39,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'समान न्याय और मुफ्त कानूनी सहायता।'  से संबंधित है",
    answer: "39A",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'ग्राम पंचायतों का संगठन।'  से संबंधित है",
    answer: 40,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कुछ मामलों में काम, शिक्षा और सार्वजनिक सहायता का अधिकार।'  से संबंधित है",
    answer: 41,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'काम की न्यायसंगत और मानवीय स्थितियों और मातृत्व राहत का प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: 42,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कामगारों के लिए निर्वाह मजदूरी आदि।'  से संबंधित है",
    answer: 43,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उद्योगों के प्रबंधन में श्रमिकों की भागीदारी।'  से संबंधित है",
    answer: "43A",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'सहकारी समितियों का संवर्धन।'  से संबंधित है",
    answer: "43B",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'नागरिकों के लिए समान नागरिक संहिता।'  से संबंधित है",
    answer: 44,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'बच्चों के लिए निःशुल्क और अनिवार्य शिक्षा का प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: 45,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अनुसूचित जातियों, अनुसूचित जनजातियों और अन्य कमजोर वर्गों के शैक्षिक और आर्थिक हितों को बढ़ावा देना।'  से संबंधित है",
    answer: 46,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'पोषाहार के स्तर और जीवन स्तर को ऊपर उठाने और सार्वजनिक स्वास्थ्य में सुधार करने के लिए राज्य का कर्तव्य।'  से संबंधित है",
    answer: 47,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'कृषि और पशुपालन का संगठन।'  से संबंधित है",
    answer: 48,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'पर्यावरण का संरक्षण और सुधार तथा वनों और वन्य जीवों की सुरक्षा।'  से संबंधित है",
    answer: "48A",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राष्ट्रीय महत्व के स्मारकों और स्थानों और वस्तुओं का संरक्षण।'  से संबंधित है",
    answer: 49,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'न्यायपालिका को कार्यपालिका से अलग करना।'  से संबंधित है",
    answer: 50,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अंतरराष्ट्रीय शांति और सुरक्षा को बढ़ावा देना।'  से संबंधित है",
    answer: 51,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'मौलिक कर्तव्य।'  से संबंधित है",
    answer: "51A",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'भारत के राष्ट्रपति ।'  से संबंधित है",
    answer: 52,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'संघ की कार्यपालिका शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 53,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'संघ की कार्यपालिका शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 54,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'राष्ट्रपति के चुनाव का तरीका।'  से संबंधित है",
    answer: 55,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'राष्ट्रपति के पद का कार्यकाल।'  से संबंधित है",
    answer: 56,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'पुनर्निर्वाचन के लिए पात्रता।'  से संबंधित है",
    answer: 57,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राष्ट्रपति के रूप में चुनाव के लिए योग्यता।'  से संबंधित है",
    answer: 58,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ ''  से संबंधित है",
    answer: 59,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'शपथ या प्रतिज्ञान।'  से संबंधित है",
    answer: 60,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राष्ट्रपति पर महाभियोग चलाने की प्रक्रिया।'  से संबंधित है",
    answer: 61,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अध्यक्ष पद की रिक्तियों को भरने के लिए निर्वाचन कराने का समय तथा आकस्मिक रिक्ति को भरने के लिए निर्वाचित व्यक्ति का कार्यकाल।'  से संबंधित है",
    answer: 62,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'भारत के उपराष्ट्रपति ।'  से संबंधित है",
    answer: 63,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उपराष्ट्रपति का राज्यों की परिषद का पदेन अध्यक्ष होना।'  से संबंधित है",
    answer: 64,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उपराष्ट्रपति को राष्ट्रपति के रूप में कार्य करना या कार्यालय में आकस्मिक रिक्तियों के दौरान या राष्ट्रपति की अनुपस्थिति के दौरान अपने कार्यों का निर्वहन करना।'  से संबंधित है",
    answer: 65,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'उपराष्ट्रपति का चुनाव।'  से संबंधित है",
    answer: 66,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ ' उपराष्ट्रपति के पद की अवधि।'  से संबंधित है",
    answer: 67,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उपाध्यक्ष पद की रिक्तियों को भरने के लिए निर्वाचन कराने का समय तथा आकस्मिक रिक्ति को भरने के लिए निर्वाचित व्यक्ति का कार्यकाल।'  से संबंधित है",
    answer: 68,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उपराष्ट्रपति द्वारा शपथ या प्रतिज्ञान।'  से संबंधित है",
    answer: 69,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अन्य आकस्मिकताओं में राष्ट्रपति के कार्यों का निर्वहन।'  से संबंधित है",
    answer: 70,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राष्ट्रपति या उपराष्ट्रपति के चुनाव से संबंधित या उससे संबंधित मामले।'  से संबंधित है",
    answer: 71,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राष्ट्रपति की क्षमा आदि प्रदान करने की शक्ति, और कुछ मामलों में सजा को निलंबित करने, हटाने या कम करने की।'  से संबंधित है",
    answer: 72,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संघ की कार्यकारी शक्ति की सीमा।'  से संबंधित है",
    answer: 73,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'मंत्रिपरिषद राष्ट्रपति को सहायता और सलाह देने के लिए।'  से संबंधित है",
    answer: 74,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'मंत्रियों के रूप में अन्य प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: 75,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'भारत के महान्यायवादी।'  से संबंधित है",
    answer: 76,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'भारत सरकार के कारोबार का संचालन।'  से संबंधित है",
    answer: 77,
  },
  {
    question:
      "'राष्ट्रपति को जानकारी देने आदि के संबंध में प्रधान मंत्री के _____ कर्तव्य'  से संबंधित है",
    answer: 78,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'संसद का सामान्य संविधान।'  से संबंधित है",
    answer: 79,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'राज्यों की परिषद की संरचना।'  से संबंधित है",
    answer: 80,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'लोक सभा की संरचना।'  से संबंधित है",
    answer: 81,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'प्रत्येक जनगणना के बाद पुन: समायोजन।'  से संबंधित है",
    answer: 82,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'संसद के सदनों की अवधि।'  से संबंधित है",
    answer: 83,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संसद की सदस्यता के लिए योग्यता।'  से संबंधित है",
    answer: 84,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'सत्र, सत्रावसान और विघटन।'  से संबंधित है",
    answer: 85,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सदनों को संबोधित करने और संदेश भेजने का राष्ट्रपति का अधिकार।'  से संबंधित है",
    answer: 86,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'राष्ट्रपति का विशेष अभिभाषण।'  से संबंधित है",
    answer: 87,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सदनों के संबंध में मंत्रियों और महान्यायवादी के अधिकार।'  से संबंधित है",
    answer: 88,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राज्यों की परिषद के सभापति और उपसभापति।'  से संबंधित है",
    answer: 89,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उपसभापति के पद से अवकाश और त्यागपत्र, और पद से हटाया जाना।'  से संबंधित है",
    answer: 90,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उपाध्यक्ष या अन्य व्यक्ति की अध्यक्ष के पद के कर्तव्यों का पालन करने या अध्यक्ष के रूप में कार्य करने की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 91,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अध्यक्ष या उपसभापति का अध्यक्षता नहीं करना, जबकि उनके पद से हटाने का प्रस्ताव विचाराधीन है।'  से संबंधित है",
    answer: 92,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'लोक सभा के अध्यक्ष और उपाध्यक्ष।'  से संबंधित है",
    answer: 93,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अध्यक्ष और उपाध्यक्ष के पदों का अवकाश और त्यागपत्र, और पद से हटाया जाना।'  से संबंधित है",
    answer: 94,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उपाध्यक्ष या अन्य व्यक्ति की अध्यक्ष के पद के कर्तव्यों का पालन करने या अध्यक्ष के रूप में कार्य करने की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 95,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अध्यक्ष या उपाध्यक्ष को पद से हटाने के लिए एक प्रस्ताव की अध्यक्षता नहीं करने के लिए विचाराधीन है।'  से संबंधित है",
    answer: 96,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अध्यक्ष और उपसभापति और अध्यक्ष और उपाध्यक्ष के वेतन और भत्ते।'  से संबंधित है",
    answer: 97,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'संसद का सचिवालय।'  से संबंधित है",
    answer: 98,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'शपथ या सदस्यों द्वारा प्रतिज्ञान।'  से संबंधित है",
    answer: 99,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सदनों में मतदान, रिक्तियों और गणपूर्ति के बावजूद सदनों की कार्य करने की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 100,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'स्थानों की छुट्टी।'  से संबंधित है",
    answer: 101,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'सदस्यता के लिए निरर्हताएं।'  से संबंधित है",
    answer: 102,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सदस्यों की निरर्हता संबंधी प्रश्नों पर निर्णय।'  से संबंधित है",
    answer: 103,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अनुच्छेद 99 के तहत शपथ लेने या प्रतिज्ञान करने से पहले बैठने और मतदान करने के लिए या योग्य नहीं होने पर या अयोग्य होने पर दंड।'  से संबंधित है",
    answer: 104,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संसद के सदनों और उसके सदस्यों और समितियों की शक्तियाँ, विशेषाधिकार आदि।'  से संबंधित है",
    answer: 105,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'सदस्यों के वेतन और भत्ते।'  से संबंधित है",
    answer: 106,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'विधेयकों को पुर:स्थापित करने और पारित करने के संबंध में उपबंध।'  से संबंधित है",
    answer: 107,
  },
  {
    question:
      "'कुछ मामलों में दोनों सदनों की ______ संयुक्त बैठक।'  से संबंधित है",
    answer: 108,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'धन विधेयकों के संबंध में विशेष प्रक्रिया।'  से संबंधित है",
    answer: 109,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ '“धन विधेयक” की परिभाषा।'  से संबंधित है",
    answer: 110,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'विधेयकों पर स्वीकृति।'  से संबंधित है",
    answer: 111,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'वार्षिक वित्तीय विवरण।'  से संबंधित है",
    answer: 112,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अनुमानों के संबंध में संसद में प्रक्रिया।'  से संबंधित है",
    answer: 113,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'विनियोग विधेयक।'  से संबंधित है",
    answer: 114,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अनुपूरक, अतिरिक्त या अधिक अनुदान।'  से संबंधित है",
    answer: 115,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'लेखे पर वोट, क्रेडिट वोट और असाधारण अनुदान।'  से संबंधित है",
    answer: 116,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'वित्तीय विधेयकों के संबंध में विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: 117,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'प्रक्रिया के नियम।'  से संबंधित है",
    answer: 118,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'वित्तीय व्यवसाय के संबंध में संसद में प्रक्रिया के कानून द्वारा विनियमन।'  से संबंधित है",
    answer: 119,
  },
  {
    question: "______ 'भाषा का प्रयोग होगा।'",
    answer: 120,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'संसद में चर्चा पर प्रतिबंध।'  से संबंधित है",
    answer: 121,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'न्यायालयों का संसद की कार्यवाही की जांच न करना।'  से संबंधित है",
    answer: 122,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संसद के अवकाश के दौरान अध्यादेश जारी करने की राष्ट्रपति की शक्ति ।'  से संबंधित है",
    answer: 123,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उच्चतम न्यायालय की स्थापना और गठन।'  से संबंधित है",
    answer: 124,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राष्ट्रीय न्यायिक नियुक्ति आयोग। (सुप्रीम कोर्ट द्वारा असंवैधानिक घोषित, हालांकि संसद द्वारा निरस्त नहीं)'  से संबंधित है",
    answer: "124A",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'आयोग के कार्य।'  से संबंधित है",
    answer: "124B",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'कानून बनाने की संसद की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: "124C",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'न्यायाधीशों के वेतन, आदि।'  से संबंधित है",
    answer: 125,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कार्यवाहक मुख्य न्यायाधीश की नियुक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 126,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'तदर्थ न्यायाधीशों की नियुक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 127,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उच्चतम न्यायालय की बैठकों में सेवानिवृत्त न्यायाधीशों की उपस्थिति।'  से संबंधित है",
    answer: 128,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सुप्रीम कोर्ट रिकॉर्ड कोर्ट होगा।'  से संबंधित है",
    answer: 129,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'सुप्रीम कोर्ट की सीट।'  से संबंधित है",
    answer: 130,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उच्चतम न्यायालय का मूल अधिकार क्षेत्र।'  से संबंधित है",
    answer: 131,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कुछ मामलों में उच्च न्यायालयों से अपील में सर्वोच्च न्यायालय की अपीलीय अधिकारिता।'  से संबंधित है",
    answer: 132,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'दीवानी मामलों के संबंध में उच्च न्यायालयों की अपीलों में उच्चतम न्यायालय का अपीलीय क्षेत्राधिकार।'  से संबंधित है",
    answer: 133,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'आपराधिक मामलों के संबंध में सर्वोच्च न्यायालय के अपीलीय क्षेत्राधिकार।'  से संबंधित है",
    answer: 134,
  },
  {
    question: "'उच्चतम न्यायालय में अपील के लिए ______ प्रमाणपत्र।'",
    answer: "134A",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'मौजूदा कानून के तहत संघीय न्यायालय की अधिकारिता और शक्तियों का सर्वोच्च न्यायालय द्वारा प्रयोग किया जा सकता है।'  से संबंधित है",
    answer: 135,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उच्चतम न्यायालय द्वारा अपील के लिए विशेष अनुमति।'  से संबंधित है",
    answer: 136,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उच्चतम न्यायालय द्वारा निर्णयों या आदेशों की समीक्षा।'  से संबंधित है",
    answer: 137,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उच्चतम न्यायालय के क्षेत्राधिकार का विस्तार।'  से संबंधित है",
    answer: 138,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कुछ रिट जारी करने के लिए सर्वोच्च न्यायालय को शक्तियों का प्रदान करना।'  से संबंधित है",
    answer: 139,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'कतिपय मामलों का स्थानांतरण।'  से संबंधित है",
    answer: "139A",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उच्चतम न्यायालय की सहायक शक्तियाँ।'  से संबंधित है",
    answer: 140,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उच्चतम न्यायालय द्वारा घोषित कानून सभी न्यायालयों के लिए बाध्यकारी है।'  से संबंधित है",
    answer: 141,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उच्चतम न्यायालय के आदेशों और आदेशों का प्रवर्तन और खोज आदि के संबंध में आदेश'  से संबंधित है",
    answer: 142,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सर्वोच्च न्यायालय से परामर्श करने की राष्ट्रपति की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 143,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सिविल और न्यायिक प्राधिकरण सर्वोच्च न्यायालय की सहायता के लिए कार्य करेंगे।'  से संबंधित है",
    answer: 144,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'न्यायालय के नियम, आदि'  से संबंधित है",
    answer: 145,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अधिकारी और सेवक और उच्चतम न्यायालय के खर्च।'  से संबंधित है",
    answer: 146,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'व्याख्या।'  से संबंधित है",
    answer: 147,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'भारत के नियंत्रक-महालेखापरीक्षक।'  से संबंधित है",
    answer: 148,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'नियंत्रक-महालेखापरीक्षक के कर्तव्य और शक्तियाँ।'  से संबंधित है",
    answer: 149,
  },
  {
    question: "'संघ और राज्यों के खातों के ______ प्रपत्र।'",
    answer: 150,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'लेखापरीक्षा रिपोर्ट।'  से संबंधित है",
    answer: 151,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'परिभाषा।'  से संबंधित है",
    answer: 152,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'राज्यपाल।'  से संबंधित है",
    answer: 153,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'राज्य की कार्यकारी शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 154,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'राज्यपाल की नियुक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 155,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'राज्यपाल का कार्यकाल।'  से संबंधित है",
    answer: 156,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राज्यपाल के रूप में नियुक्ति के लिए योग्यताएं।'  से संबंधित है",
    answer: 157,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राज्यपाल के कार्यालय की शर्तें'  से संबंधित है",
    answer: 158,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राज्यपाल द्वारा शपथ या प्रतिज्ञान।'  से संबंधित है",
    answer: 159,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कतिपय आकस्मिकताओं में राज्यपाल के कार्यों का निर्वहन।'  से संबंधित है",
    answer: 160,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राज्यपाल की क्षमा आदि प्रदान करने और कुछ मामलों में सजा को निलंबित करने, हटाने या कम करने की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 161,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राज्य की कार्यकारी शक्ति की सीमा।'  से संबंधित है",
    answer: 162,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राज्यपाल को सहायता और सलाह देने के लिए मंत्रिपरिषद।'  से संबंधित है",
    answer: 163,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'मंत्रियों के संबंध में अन्य प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: 164,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'राज्य के लिए महाधिवक्ता।'  से संबंधित है",
    answer: 165,
  },
  {
    question:
      "राज्यपाल आदि को सूचना उपलब्ध कराने के संबंध में मुख्यमंत्री के ______ कर्तव्य",
    answer: 167,
  },
  {
    question: "कामकाज का संचालन ______ एक राज्य की सरकार के कारोबार का संचालन।",
    answer: 166,
  },
  {
    question: "राज्यों में विधानमंडलों का सामान्य ______ संविधान।",
    answer: 168,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राज्यों में विधान परिषदों का उन्मूलन या निर्माण।'  से संबंधित है",
    answer: 169,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'विधान सभाओं की संरचना।'  से संबंधित है",
    answer: 170,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'विधान परिषदों की संरचना।'  से संबंधित है",
    answer: 171,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'राज्य विधानमंडलों की अवधि।'  से संबंधित है",
    answer: 172,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राज्य विधानमंडल की सदस्यता के लिए योग्यता।'  से संबंधित है",
    answer: 173,
  },
  {
    question: "राज्य विधानमंडल के _____ सत्र, सत्रावसान और विघटन।",
    answer: 174,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राज्यपाल को सदन या सदनों को संबोधित करने और संदेश भेजने का अधिकार।'  से संबंधित है",
    answer: 175,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'राज्यपाल का विशेष अभिभाषण।'  से संबंधित है",
    answer: 176,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सदनों के संबंध में मंत्रियों और महाधिवक्ता के अधिकार।'  से संबंधित है",
    answer: 177,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'विधान सभा के अध्यक्ष और उपाध्यक्ष।'  से संबंधित है",
    answer: 178,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अध्यक्ष और उपाध्यक्ष के पदों पर अवकाश और त्यागपत्र देना और पद से हटाना।'  से संबंधित है",
    answer: 179,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अध्यक्ष के पद के कर्तव्यों का पालन करने या अध्यक्ष के रूप में कार्य करने के लिए उपाध्यक्ष या अन्य व्यक्ति की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 180,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अध्यक्ष या उपाध्यक्ष का अध्यक्षता नहीं करना, जबकि उनके पद से हटाने का प्रस्ताव विचाराधीन है।'  से संबंधित है",
    answer: 181,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'विधान परिषद के सभापति और उपसभापति।'  से संबंधित है",
    answer: 182,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अध्यक्ष और उपसभापति का अवकाश और त्यागपत्र, और पद से हटाया जाना।'  से संबंधित है",
    answer: 183,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उपाध्यक्ष या अन्य व्यक्ति की अध्यक्ष के पद के कर्तव्यों का पालन करने या अध्यक्ष के रूप में कार्य करने की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 184,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अध्यक्ष या उपसभापति का अध्यक्षता नहीं करना, जबकि उनके पद से हटाने का प्रस्ताव विचाराधीन है।'  से संबंधित है",
    answer: 185,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अध्यक्ष और उपाध्यक्ष और सभापति और उपसभापति के वेतन और भत्ते।'  से संबंधित है",
    answer: 186,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'राज्य विधानमंडल का सचिवालय।'  से संबंधित है",
    answer: 187,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सदस्यों द्वारा शपथ या प्रतिज्ञान।'  से संबंधित है",
    answer: 188,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सदनों में मतदान, रिक्तियों के बावजूद सदनों की कार्य करने की शक्ति और गणपूर्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 189,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'सीटों की छुट्टी।'  से संबंधित है",
    answer: 190,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'सदस्यता के लिए निरर्हताएं।'  से संबंधित है",
    answer: 191,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सदस्यों की निरर्हता के प्रश्न पर निर्णय।'  से संबंधित है",
    answer: 192,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अनुच्छेद 188 के तहत शपथ लेने या प्रतिज्ञान करने से पहले बैठने और मतदान करने के लिए या अर्ह न होने पर या अयोग्य ठहराए जाने पर शास्ति ।'  से संबंधित है",
    answer: 193,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ ' विधानमंडलों के सदनों और उसके सदस्यों और समितियों की शक्तियाँ, विशेषाधिकार आदि।'  से संबंधित है",
    answer: 194,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'सदस्यों के वेतन और भत्ते।'  से संबंधित है",
    answer: 195,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'विधेयकों को पुर:स्थापित करने और पारित करने के बारे में उपबंध।'  से संबंधित है",
    answer: 196,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'धन विधेयकों के अलावा अन्य विधेयकों के संबंध में विधान परिषद की शक्तियों पर निर्बंधन।'  से संबंधित है",
    answer: 197,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'धन विधेयकों के संबंध में विशेष प्रक्रिया।'  से संबंधित है",
    answer: 198,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ '“धन विधेयक” की परिभाषा।'  से संबंधित है",
    answer: 199,
  },
  {
    question: "विधेयकों पर ______ स्वीकृति।",
    answer: 200,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'विधेयक विचार के लिए सुरक्षित'  से संबंधित है",
    answer: 201,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'वार्षिक वित्तीय विवरण।'  से संबंधित है",
    answer: 202,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अनुमानों के संबंध में विधानमंडल में प्रक्रिया।'  से संबंधित है",
    answer: 203,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'विनियोग विधेयक।'  से संबंधित है",
    answer: 204,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अनुपूरक, अतिरिक्त या अधिक अनुदान।'  से संबंधित है",
    answer: 205,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'लेखे पर वोट, क्रेडिट वोट और असाधारण अनुदान।'  से संबंधित है",
    answer: 206,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'वित्तीय विधेयकों के संबंध में विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: 207,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'प्रक्रिया के नियम।'  से संबंधित है",
    answer: 208,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'वित्तीय व्यवसाय के संबंध में राज्य के विधानमंडल में प्रक्रिया के कानून द्वारा विनियमन।'  से संबंधित है",
    answer: 209,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'विधायिका में प्रयोग की जाने वाली भाषा।'  से संबंधित है",
    answer: 210,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'विधायिका में चर्चा पर प्रतिबंध।'  से संबंधित है",
    answer: 211,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'न्यायालयों द्वारा विधायिका की कार्यवाहियों की जांच न करना।'  से संबंधित है",
    answer: 212,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'विधानमंडल के अवकाश के दौरान अध्यादेश प्रख्यापित करने की राज्यपाल की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 213,
  },
  {
    question: "राज्यों के लिए _____ उच्च न्यायालय।",
    answer: 214,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उच्च न्यायालय अभिलेख न्यायालय होंगे।'  से संबंधित है",
    answer: 215,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'उच्च न्यायालयों का संविधान।'  से संबंधित है",
    answer: 216,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उच्च न्यायालय के न्यायाधीश की नियुक्ति और पद की शर्तें।'  से संबंधित है",
    answer: 217,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उच्चतम न्यायालय से संबंधित कुछ प्रावधानों को उच्च न्यायालयों में लागू करना।'  से संबंधित है",
    answer: 218,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उच्च न्यायालयों के न्यायाधीशों द्वारा शपथ या प्रतिज्ञान।'  से संबंधित है",
    answer: 219,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'स्थायी न्यायाधीश होने के बाद अभ्यास पर प्रतिबंध।'  से संबंधित है",
    answer: 220,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'न्यायाधीशों के वेतन, आदि।'  से संबंधित है",
    answer: 221,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'न्यायाधीश का एक उच्च न्यायालय से दूसरे उच्च न्यायालय में स्थानांतरण।'  से संबंधित है",
    answer: 222,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कार्यवाहक मुख्य न्यायाधीश की नियुक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 223,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अतिरिक्त और कार्यवाहक न्यायाधीशों की नियुक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 224,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उच्च न्यायालयों की बैठकों में सेवानिवृत्त न्यायाधीशों की नियुक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: "224A",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'मौजूदा उच्च न्यायालयों का क्षेत्राधिकार।'  से संबंधित है",
    answer: 225,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कतिपय रिट जारी करने की उच्च न्यायालयों की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 226,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उच्च न्यायालय द्वारा सभी न्यायालयों के अधीक्षण की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 227,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कतिपय मामलों का उच्च न्यायालय को स्थानांतरण।'  से संबंधित है",
    answer: 228,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अधिकारी और सेवक और उच्च न्यायालयों के खर्चे।'  से संबंधित है",
    answer: 229,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उच्च न्यायालयों के अधिकार क्षेत्र का केंद्र शासित प्रदेशों तक विस्तार।'  से संबंधित है",
    answer: 230,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'दो या दो से अधिक राज्यों के लिए एक सामान्य उच्च न्यायालय की स्थापना।'  से संबंधित है",
    answer: 231,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कुछ जिला न्यायाधीशों की नियुक्तियों और निर्णयों आदि का मान्यकरण।'  से संबंधित है",
    answer: "233A",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'जिला न्यायाधीशों की नियुक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 233,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'न्यायिक सेवा में जिला न्यायाधीशों के अलावा अन्य व्यक्तियों की भर्ती।'  से संबंधित है",
    answer: 234,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अधीनस्थ न्यायालयों पर नियंत्रण।'  से संबंधित है",
    answer: 235,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'व्याख्या।'  से संबंधित है",
    answer: 236,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'इस अध्याय के प्रावधानों का कुछ वर्ग या मजिस्ट्रेटों के वर्गों पर लागू होना।'  से संबंधित है",
    answer: 237,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कुछ संघ शासित प्रदेशों के लिए स्थानीय विधान मंडलों या मंत्रिपरिषद या दोनों का निर्माण।'  से संबंधित है",
    answer: "239A",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'केंद्र शासित प्रदेशों का प्रशासन।'  से संबंधित है",
    answer: 239,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'दिल्ली के संबंध में विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: "239AA",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संवैधानिक तंत्र की विफलता के मामले में प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: "239AB",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'विधानमंडल के अवकाश के दौरान अध्यादेश प्रख्यापित करने की प्रशासक की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: "239B",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कतिपय संघ राज्य क्षेत्रों के लिए विनियम बनाने की राष्ट्रपति की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 240,
  },
  {
    question: "केंद्र शासित प्रदेशों के लिए _____ उच्च न्यायालय।",
    answer: 241,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'परिभाषाएँ।'  से संबंधित है",
    answer: 243,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'ग्राम सभा।'  से संबंधित है",
    answer: "243A",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'पंचायतों का संविधान।'  से संबंधित है",
    answer: "243B",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'पंचायतों की संरचना।'  से संबंधित है",
    answer: "243C",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'सीटों का आरक्षण।'  से संबंधित है",
    answer: "243D",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'पंचायतों की अवधि, आदि'  से संबंधित है",
    answer: "243E",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'सदस्यता के लिए निरर्हताएं।'  से संबंधित है",
    answer: "243F",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'पंचायतों की शक्तियाँ, अधिकार और उत्तरदायित्व।'  से संबंधित है",
    answer: "243G",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'पंचायतों द्वारा और उनकी निधियों द्वारा कर लगाने की शक्तियाँ।'  से संबंधित है",
    answer: "243H",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'वित्तीय स्थिति की समीक्षा के लिए वित्त आयोग का गठन।'  से संबंधित है",
    answer: "243I",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'पंचायतों के लेखाओं की लेखापरीक्षा।'  से संबंधित है",
    answer: "243J",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'पंचायतों के चुनाव।'  से संबंधित है",
    answer: "243K",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'केंद्र शासित प्रदेशों के लिए आवेदन।'  से संबंधित है",
    answer: "243L",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'भाग का कुछ क्षेत्रों में लागू नहीं होना।'  से संबंधित है",
    answer: "243M",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'मौजूदा कानूनों और पंचायतों की निरंतरता।'  से संबंधित है",
    answer: "243N",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'चुनावी मामलों में अदालतों के हस्तक्षेप पर रोक।'  से संबंधित है",
    answer: "243O",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'परिभाषाएँ।'  से संबंधित है",
    answer: "243P",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'नगर पालिकाओं का संविधान।'  से संबंधित है",
    answer: "243Q",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'नगर पालिकाओं की संरचना।'  से संबंधित है",
    answer: "243R",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'वार्ड समितियों का गठन और संरचना, आदि'  से संबंधित है",
    answer: "243S",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'सीटों का आरक्षण।'  से संबंधित है",
    answer: "243T",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'नगर पालिकाओं की अवधि, आदि'  से संबंधित है",
    answer: "243U",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'सदस्यता के लिए निरर्हताएं।'  से संबंधित है",
    answer: "243V",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'नगर पालिकाओं की शक्तियां, अधिकार और जिम्मेदारियां, आदि'  से संबंधित है",
    answer: "243W",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'नगरपालिकाओं द्वारा और उनकी निधियों द्वारा कर अधिरोपित करने की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: "243X",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'वित्त आयोग।'  से संबंधित है",
    answer: "243Y",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'नगरपालिकाओं के लेखाओं की लेखापरीक्षा।'  से संबंधित है",
    answer: "243Z",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'नगर पालिकाओं के लिए चुनाव।'  से संबंधित है",
    answer: "243ZA",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'केंद्र शासित प्रदेशों के लिए आवेदन।'  से संबंधित है",
    answer: "243ZB",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'भाग का कुछ क्षेत्रों में लागू नहीं होना।'  से संबंधित है",
    answer: "243ZC",
  },
  {
    question: "जिला योजना के लिए ______ समिति।",
    answer: "243ZD",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'महानगर योजना के लिए समिति।'  से संबंधित है",
    answer: "243ZE",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'मौजूदा कानूनों और नगर पालिकाओं की निरंतरता।'  से संबंधित है",
    answer: "243ZF",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'बार चुनावी मामलों में न्यायालयों के हस्तक्षेप के लिए।'  से संबंधित है",
    answer: "243ZG",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'परिभाषाएँ'  से संबंधित है",
    answer: "243ZH",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'सहकारी समितियों का'  से संबंधित है",
    answer: "243ZI",
  },
  {
    question:
      "समावेश _____ बोर्ड और उसके पदाधिकारियों के सदस्यों की संख्या और कार्यकाल।",
    answer: "243ZJ",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'बोर्ड के सदस्यों का चुनाव।'  से संबंधित है",
    answer: "243ZK",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'बोर्ड और अंतरिम प्रबंधन का अधिक्रमण और निलंबन।'  से संबंधित है",
    answer: "243ZL",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सहकारी समितियों के खातों की लेखापरीक्षा।'  से संबंधित है",
    answer: "243ZM",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'आम सभा की बैठकों का आयोजन।'  से संबंधित है",
    answer: "243ZN",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सूचना प्राप्त करने का सदस्य का अधिकार,'  से संबंधित है",
    answer: "243ZO",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'रिटर्न।'  से संबंधित है",
    answer: "243ZP",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'अपराध और दंड।'  से संबंधित है",
    answer: "243ZQ",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'बहु-राज्य सहकारी समितियों के लिए आवेदन।'  से संबंधित है",
    answer: "243ZR",
  },
  {
    question: "केंद्र शासित प्रदेशों के लिए ______ आवेदन।",
    answer: "243ZS",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'मौजूदा कानूनों की निरंतरता।'  से संबंधित है",
    answer: "243ZT",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अनुसूचित क्षेत्रों और जनजातीय क्षेत्रों का प्रशासन।'  से संबंधित है",
    answer: 244,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'असम में कुछ आदिवासी क्षेत्रों को मिलाकर एक स्वायत्त राज्य का गठन और उसके लिए स्थानीय विधानमंडल या मंत्रिपरिषद या दोनों का निर्माण।'  से संबंधित है",
    answer: "244A",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संसद और राज्यों के विधानमंडलों द्वारा बनाए गए कानूनों की सीमा।'  से संबंधित है",
    answer: 245,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संसद और राज्यों के विधान मंडलों द्वारा बनाए गए कानूनों की विषय-वस्तु।'  से संबंधित है",
    answer: 246,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'माल और सेवा कर के संबंध में विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: "246A",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कतिपय अतिरिक्त न्यायालयों की स्थापना के लिए उपबंध करने की संसद की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 247,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'कानून की अवशिष्ट शक्तियाँ।'  से संबंधित है",
    answer: 248,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राष्ट्रीय हित में राज्य सूची के किसी मामले के संबंध में कानून बनाने की संसद की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 249,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संसद की राज्य सूची के किसी भी मामले के संबंध में कानून बनाने की शक्ति, यदि आपातकाल की उद्घोषणा चल रही हो।'  से संबंधित है",
    answer: 250,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अनुच्छेद 249 और 250 के तहत संसद द्वारा बनाए गए कानूनों और राज्यों के विधानमंडलों द्वारा बनाए गए कानूनों के बीच असंगति।'  से संबंधित है",
    answer: 251,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'दो या दो से अधिक राज्यों के लिए सहमति से कानून बनाने की संसद की शक्ति और किसी अन्य राज्य द्वारा ऐसे कानून को अपनाना।'  से संबंधित है",
    answer: 252,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अंतरराष्ट्रीय समझौतों को प्रभावी करने के लिए विधान।'  से संबंधित है",
    answer: 253,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संसद द्वारा बनाए गए कानूनों और राज्यों के विधानमंडलों द्वारा बनाए गए कानूनों के बीच असंगति।'  से संबंधित है",
    answer: 254,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सिफारिशों और पिछली मंजूरी के संबंध में अपेक्षाएं केवल प्रक्रिया के मामलों के रूप में मानी जानी चाहिए।'  से संबंधित है",
    answer: 255,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'राज्यों और संघ के दायित्व।'  से संबंधित है",
    answer: 256,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कुछ मामलों में राज्यों पर संघ का नियंत्रण।'  से संबंधित है",
    answer: 257,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कुछ मामलों में राज्यों को शक्तियां आदि प्रदान करने की संघ की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 258,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संघ को कार्य सौंपने की राज्यों की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: "258A",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'भारत के बाहर के क्षेत्रों के संबंध में संघ का अधिकार क्षेत्र।'  से संबंधित है",
    answer: 260,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सार्वजनिक अधिनियम, अभिलेख और न्यायिक कार्यवाही।'  से संबंधित है",
    answer: 261,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अंतर्राज्यीय नदियों या नदी घाटियों के जल से संबंधित विवादों का न्यायनिर्णयन।'  से संबंधित है",
    answer: 262,
  },
  {
    question: "एक अंतर-राज्य परिषद के संबंध में ______ प्रावधान।",
    answer: 263,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'व्याख्या।'  से संबंधित है",
    answer: 264,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'करों का विधि के प्राधिकार के बिना अधिरोपित न किया जाना।'  से संबंधित है",
    answer: 265,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'भारत और राज्यों की संचित निधि और लोक लेखा।'  से संबंधित है",
    answer: 266,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'आकस्मिकता निधि।'  से संबंधित है",
    answer: 267,
  },
  {
    question:
      "संघ और राज्यों के बीच राजस्व का वितरण संघ द्वारा लगाए गए ______ शुल्क लेकिन राज्य द्वारा एकत्र और विनियोजित।",
    answer: 268,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कर संघ द्वारा लगाए और एकत्र किए गए लेकिन राज्यों को सौंपे गए।'  से संबंधित है",
    answer: 269,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अंतर्राज्यीय व्यापार या वाणिज्य के दौरान माल और सेवा कर का उद्ग्रहण और संग्रहण।'  से संबंधित है",
    answer: "269A",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'केंद्र और राज्यों के बीच लगाए और वितरित किए गए कर।'  से संबंधित है",
    answer: 270,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संघ के प्रयोजनों के लिए कुछ शुल्कों और करों पर अधिभार।'  से संबंधित है",
    answer: 271,
  },
  {
    question: "जूट और जूट उत्पादों पर निर्यात शुल्क के बदले _____ अनुदान।",
    answer: 273,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राज्यों के हित वाले कराधान को प्रभावित करने वाले विधेयकों के लिए राष्ट्रपति की पूर्व अनुशंसा अपेक्षित है।'  से संबंधित है",
    answer: 274,
  },
  {
    question: "कुछ राज्यों को संघ से _____ अनुदान।",
    answer: 275,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'व्यवसायों, व्यवसायों, कॉलिंग और रोजगार पर कर।'  से संबंधित है",
    answer: 276,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'बचत।'  से संबंधित है",
    answer: 277,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ '“शुद्ध आय”, आदि की'  से संबंधित है",
    answer: 279,
  },
  {
    question: "गणना । ______ माल और सेवा कर परिषद।",
    answer: "279A",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'वित्त आयोग।'  से संबंधित है",
    answer: 280,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'वित्त आयोग की सिफारिशें।'  से संबंधित है",
    answer: 281,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संघ या राज्य द्वारा अपने राजस्व में से चुकाया जाने वाला व्यय।'  से संबंधित है",
    answer: 282,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संचित निधियों, आकस्मिक निधियों और जनता के खातों में जमा धन की अभिरक्षा, आदि।'  से संबंधित है",
    answer: 283,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ ' लोक सेवकों और न्यायालयों द्वारा प्राप्त वादकारियों की जमाराशियों और अन्य धन की अभिरक्षा।'  से संबंधित है",
    answer: 284,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संघ की संपत्ति को राज्य कराधान से छूट।'  से संबंधित है",
    answer: 285,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'माल की बिक्री या खरीद पर कर लगाने के संबंध में प्रतिबंध।'  से संबंधित है",
    answer: 286,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'बिजली पर कर से छूट।'  से संबंधित है",
    answer: 287,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कुछ मामलों में पानी या बिजली के संबंध में राज्यों द्वारा कराधान से छूट।'  से संबंधित है",
    answer: 288,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'किसी राज्य की संपत्ति और आय को संघ के कराधान से छूट।'  से संबंधित है",
    answer: 289,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कतिपय व्ययों और पेंशनों के संबंध में समायोजन।'  से संबंधित है",
    answer: 290,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कुछ देवस्वम निधियों को वार्षिक भुगतान।'  से संबंधित है",
    answer: "290A",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'भारत सरकार द्वारा उधार।'  से संबंधित है",
    answer: 292,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'राज्यों द्वारा उधार।'  से संबंधित है",
    answer: 293,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कुछ मामलों में संपत्ति, संपत्ति, अधिकार, देनदारियों और दायित्वों का उत्तराधिकार।'  से संबंधित है",
    answer: 294,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अन्य मामलों में संपत्ति, संपत्ति, अधिकार, देनदारियों और दायित्वों का उत्तराधिकार।'  से संबंधित है",
    answer: 295,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'एस्चीट या लैप्स या वास्तविक रिक्तता के रूप में प्रोद्भूत संपत्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 296,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'प्रादेशिक जल या महाद्वीपीय शेल्फ के भीतर मूल्य की चीजें और संघ में निहित करने के लिए विशेष आर्थिक क्षेत्र के संसाधन।'  से संबंधित है",
    answer: 297,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'व्यापार आदि करने की शक्ति'  से संबंधित है",
    answer: 298,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'संविदाएं।'  से संबंधित है",
    answer: 299,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'सूट और कार्यवाही।'  से संबंधित है",
    answer: 300,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'व्यक्तियों को कानून के अधिकार के बिना संपत्ति से वंचित नहीं किया जाना चाहिए।'  से संबंधित है",
    answer: "300A",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'व्यापार, वाणिज्य और संभोग की स्वतंत्रता।'  से संबंधित है",
    answer: 301,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'व्यापार, वाणिज्य और समागम पर प्रतिबंध लगाने की संसद की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 302,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'व्यापार और वाणिज्य के संबंध में संघ और राज्यों की विधायी शक्तियों पर प्रतिबंध।'  से संबंधित है",
    answer: 303,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राज्यों के बीच व्यापार, वाणिज्य और समागम पर प्रतिबंध।'  से संबंधित है",
    answer: 304,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राज्य के एकाधिकार के लिए मौजूदा कानूनों और कानूनों की बचत।'  से संबंधित है",
    answer: 305,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अनुच्छेद 301 से 304 तक के उद्देश्यों को पूरा करने के लिए प्राधिकरण की नियुक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 307,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'व्याख्या।'  से संबंधित है",
    answer: 308,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संघ या राज्य की सेवा करने वाले व्यक्तियों की भर्ती और सेवा की शर्तें।'  से संबंधित है",
    answer: 309,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संघ या राज्य की सेवा करने वाले व्यक्तियों के पद का कार्यकाल।'  से संबंधित है",
    answer: 310,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संघ या राज्य के अधीन सिविल क्षमताओं में नियोजित व्यक्तियों की पदच्युति, पदच्युति या पद में कमी करना।'  से संबंधित है",
    answer: 311,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'अखिल भारतीय सेवाएं।'  से संबंधित है",
    answer: 312,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कतिपय सेवाओं के अधिकारियों की सेवा शर्तों में परिवर्तन करने या उन्हें रद्द करने की संसद की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: "312A",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'संक्रमणकालीन प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: 313,
  },
  {
    question: "संघ और राज्यों के लिए _____ लोक सेवा आयोग।",
    answer: 315,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सदस्यों की नियुक्ति और कार्यकाल।'  से संबंधित है",
    answer: 316,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'लोक सेवा आयोग के किसी सदस्य को हटाना और निलम्बित करना।'  से संबंधित है",
    answer: 317,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'आयोग के सदस्यों और कर्मचारियों की सेवा शर्तों के संबंध में विनियम बनाने की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 318,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'आयोग के सदस्यों द्वारा ऐसे सदस्य न रहने पर पद धारण करने का प्रतिषेध।'  से संबंधित है",
    answer: 319,
  },
  {
    question: "लोक सेवा आयोगों के ______ कार्य।",
    answer: 320,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'लोक सेवा आयोगों के कार्यों का विस्तार करने की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 321,
  },
  {
    question: "लोक सेवा आयोगों के ______ व्यय।",
    answer: 322,
  },
  {
    question: "लोक सेवा आयोगों के ______ प्रतिवेदन।",
    answer: 323,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'प्रशासनिक न्यायाधिकरण।'  से संबंधित है",
    answer: "323A",
  },
  {
    question: "अन्य मामलों के लिए ______ ट्रिब्यूनल।",
    answer: "323B",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'चुनाव का अधीक्षण, निर्देशन और नियंत्रण चुनाव आयोग में निहित होगा।'  से संबंधित है",
    answer: 324,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'किसी भी व्यक्ति को धर्म, मूलवंश, जाति या लिंग के आधार पर किसी विशेष मतदाता सूची में शामिल होने या शामिल होने का दावा करने के लिए अपात्र नहीं होना चाहिए।'  से संबंधित है",
    answer: 325,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'लोक सभा और राज्यों की विधान सभाओं के निर्वाचन वयस्क मताधिकार के आधार पर होंगे।'  से संबंधित है",
    answer: 326,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'विधानमंडलों के चुनाव के संबंध में प्रावधान करने की संसद की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 327,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'ऐसे विधानमंडल के चुनावों के संबंध में प्रावधान करने के लिए राज्य के विधानमंडल की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 328,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'चुनावी मामलों में अदालतों के हस्तक्षेप पर रोक।'  से संबंधित है",
    answer: 329,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'लोक सभा में अनुसूचित जातियों और अनुसूचित जनजातियों के लिए सीटों का आरक्षण।'  से संबंधित है",
    answer: 330,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'लोक सभा में आंग्ल-भारतीय समुदाय का प्रतिनिधित्व।'  से संबंधित है",
    answer: 331,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राज्यों की विधानसभाओं में अनुसूचित जातियों और अनुसूचित जनजातियों के लिए सीटों का आरक्षण।'  से संबंधित है",
    answer: 332,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राज्यों की विधानसभाओं में एंग्लो-इंडियन समुदाय का प्रतिनिधित्व।'  से संबंधित है",
    answer: 333,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सीटों का आरक्षण और विशेष प्रतिनिधित्व साठ साल बाद समाप्त हो जाएगा।'  से संबंधित है",
    answer: 334,
  },
  {
    question:
      "सेवाओं और पदों के लिए अनुसूचित जाति और अनुसूचित जनजाति के _____ दावे।",
    answer: 335,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कुछ सेवाओं में एंग्लो-इंडियन समुदाय के लिए विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: 336,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'आंग्ल-भारतीय समुदाय के लाभ के लिए शैक्षिक अनुदान के संबंध में विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: 337,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'राष्ट्रीय अनुसूचित जाति आयोग।'  से संबंधित है",
    answer: 338,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राष्ट्रीय अनुसूचित जनजाति आयोग।'  से संबंधित है",
    answer: "338A",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'राष्ट्रीय पिछड़ा वर्ग आयोग।'  से संबंधित है",
    answer: "338B",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अनुसूचित क्षेत्रों के प्रशासन और अनुसूचित जनजातियों के कल्याण पर संघ का नियंत्रण।'  से संबंधित है",
    answer: 339,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'पिछड़े वर्गों की स्थितियों की जांच के लिए आयोग की नियुक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 340,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'अनुसूचित जाति।'  से संबंधित है",
    answer: 341,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'अनुसूचित जनजाति।'  से संबंधित है",
    answer: 342,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सामाजिक और शैक्षणिक रूप से पिछड़े वर्ग।'  से संबंधित है",
    answer: "342A",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'संघ की राजभाषा।'  से संबंधित है",
    answer: 343,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'आयोग और संसद की राजभाषा समिति।'  से संबंधित है",
    answer: 344,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'किसी राज्य की राजभाषा या भाषाएं।'  से संबंधित है",
    answer: 345,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'एक राज्य और दूसरे के बीच या एक राज्य और संघ के बीच संचार के लिए राजभाषा।'  से संबंधित है",
    answer: 346,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'किसी राज्य की जनसंख्या के एक वर्ग द्वारा बोली जाने वाली भाषा से संबंधित विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: 347,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उच्चतम न्यायालय और उच्च न्यायालयों में और अधिनियमों, विधेयकों आदि के लिए प्रयोग की जाने वाली भाषा'  से संबंधित है",
    answer: 348,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'भाषा से संबंधित कुछ कानूनों को अधिनियमित करने के लिए विशेष प्रक्रिया।'  से संबंधित है",
    answer: 349,
  },
  {
    question:
      "शिकायतों के निवारण के लिए अभ्यावेदन में प्रयोग की जाने वाली ______ भाषा।",
    answer: 350,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'प्राथमिक स्तर पर मातृभाषा में शिक्षा की सुविधा।'  से संबंधित है",
    answer: "350A",
  },
  {
    question: "भाषाई अल्पसंख्यकों के लिए ______ विशेष अधिकारी।",
    answer: "350B",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'हिंदी भाषा के विकास के लिए निर्देश।'  से संबंधित है",
    answer: 351,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'आपातकाल की उद्घोषणा।'  से संबंधित है",
    answer: 352,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'आपातकाल की उद्घोषणा का प्रभाव।'  से संबंधित है",
    answer: 353,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'आपातकाल की उद्घोषणा के दौरान राजस्व के वितरण से संबंधित प्रावधानों को लागू करना।'  से संबंधित है",
    answer: 354,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'बाहरी आक्रमण और आंतरिक अशांति के खिलाफ राज्यों की रक्षा करने के लिए संघ का कर्तव्य।'  से संबंधित है",
    answer: 355,
  },
  {
    question:
      "राज्यों में संवैधानिक तंत्र की विफलता के मामले में ______ प्रावधान।",
    answer: 356,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अनुच्छेद 356 के तहत जारी उद्घोषणा के तहत विधायी शक्तियों का प्रयोग।'  से संबंधित है",
    answer: 357,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'आपात स्थिति के दौरान अनुच्छेद 19 के प्रावधानों का निलंबन।'  से संबंधित है",
    answer: 358,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'आपात स्थिति के दौरान भाग III द्वारा प्रदत्त अधिकारों के प्रवर्तन का निलंबन।'  से संबंधित है",
    answer: 359,
  },
  {
    question: "वित्तीय आपातकाल के रूप में ______ प्रावधान।",
    answer: 360,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राष्ट्रपति और राज्यपालों और राजप्रमुखों का संरक्षण।'  से संबंधित है",
    answer: 361,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संसद और राज्य विधानमंडलों की कार्यवाहियों के प्रकाशन का संरक्षण।'  से संबंधित है",
    answer: "361A",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'लाभकारी राजनीतिक पद पर नियुक्ति के लिए अयोग्यता।'  से संबंधित है",
    answer: "361B",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कुछ संधियों, समझौतों, आदि से उत्पन्न विवादों में अदालतों के हस्तक्षेप पर रोक ।'  से संबंधित है",
    answer: 363,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'भारतीय राज्यों के शासकों को समाप्त करने के लिए मान्यता और प्रिवी पर्स को समाप्त करने के लिए।'  से संबंधित है",
    answer: "363A",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'प्रमुख बंदरगाहों और हवाई अड्डों के संबंध में विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: 364,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संघ द्वारा दिए गए निर्देशों का पालन करने या उन्हें प्रभावी करने में विफलता का प्रभाव।'  से संबंधित है",
    answer: 365,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'परिभाषाएँ।'  से संबंधित है",
    answer: 366,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'व्याख्या।'  से संबंधित है",
    answer: 367,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संविधान और उसके लिए प्रक्रिया में संशोधन करने की संसद की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 368,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'राज्य सूची में कुछ मामलों के संबंध में कानून बनाने के लिए संसद को अस्थायी शक्ति जैसे कि वे समवर्ती सूची के मामले थे।'  से संबंधित है",
    answer: 369,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'जम्मू और कश्मीर राज्य के संबंध में अस्थायी प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: 370,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'महाराष्ट्र और गुजरात राज्यों के संबंध में विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: 371,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'नागालैंड राज्य के संबंध में विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: "371A",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'असम राज्य के संबंध में विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: "371B",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'मणिपुर राज्य के संबंध में विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: "371C",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'आंध्र प्रदेश राज्य के संबंध में विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: "371D",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'आंध्र प्रदेश में केंद्रीय विश्वविद्यालय की स्थापना।'  से संबंधित है",
    answer: "371E",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'सिक्किम राज्य के संबंध में विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: "371F",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'मिजोरम राज्य के संबंध में विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: "371G",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'अरुणाचल प्रदेश राज्य के संबंध में विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: "371H",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'गोवा राज्य के संबंध में विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: "371I",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कर्नाटक राज्य के संबंध में विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: "371J",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'मौजूदा कानूनों को लागू रखना और उनका अनुकूलन।'  से संबंधित है",
    answer: 372,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कानूनों को अनुकूलित करने की राष्ट्रपति की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: "372A",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कुछ मामलों में निवारक निरोध के तहत व्यक्तियों के संबंध में आदेश देने की राष्ट्रपति की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 373,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'संघीय न्यायालय के न्यायाधीशों के बारे में प्रावधान और संघीय न्यायालय में या परिषद में महामहिम के समक्ष लंबित कार्यवाही।'  से संबंधित है",
    answer: 374,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'न्यायालय, प्राधिकरण और अधिकारी संविधान के प्रावधानों के अधीन कार्य करना जारी रखेंगे।'  से संबंधित है",
    answer: 375,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'उच्च न्यायालयों के न्यायाधीशों के बारे में प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: 376,
  },
  {
    question: "भारत के नियंत्रक-महालेखापरीक्षक के बारे में _______ प्रावधान।",
    answer: 377,
  },
  {
    question: "लोक सेवा आयोगों के संबंध में ______ प्रावधान।",
    answer: 378,
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'आंध्र प्रदेश विधान सभा की अवधि के लिए विशेष प्रावधान।'  से संबंधित है",
    answer: "378A",
  },
  {
    question:
      "अनुच्छेद  ______ 'कठिनाइयों को दूर करने के लिए राष्ट्रपति की शक्ति।'  से संबंधित है",
    answer: 392,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'लघु शीर्षक।'  से संबंधित है",
    answer: 393,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'प्रारंभ।'  से संबंधित है",
    answer: 394,
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'हिंदी भाषा में आधिकारिक पाठ।'  से संबंधित है",
    answer: "395A",
  },
  {
    question: "अनुच्छेद  ______ 'निरसन।'  से संबंधित है",
    answer: 395,
  },
];

var dataCube = [];
for (var i = 1; i <= 500; i++) {
  dataCube.push({ question: `${i * i * i} is cube of?`, answer: i });
}

export { dataPenalCode, dataArticle, dataCube };
